<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>پایتون ۳</title>
	<atom:link href="http://192.168.1.6/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>http://192.168.1.6</link>
	<description>یک سایت دیگر با وردپرس فارسی</description>
	<lastBuildDate>Sun, 07 Oct 2018 00:10:56 +0000</lastBuildDate>
	<language>fa-IR</language>
	<sy:updatePeriod>hourly</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>1</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=4.9.8</generator>
	<item>
		<title>خدافظ دنیا</title>
		<link>http://192.168.1.6/5/</link>
		<comments>http://192.168.1.6/5/#respond</comments>
		<pubDate>Sat, 06 Oct 2018 23:43:01 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Eman]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[کتاب]]></category>
		<category><![CDATA[تست]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://192.168.1.6/</guid>
		<description><![CDATA[خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ <a class="mh-excerpt-more" href="http://192.168.1.6/5/" title="خدافظ دنیا">[...]</a>]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p>خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا خدافظ دنیا </p>
]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>http://192.168.1.6/5/feed/</wfw:commentRss>
		<slash:comments>0</slash:comments>
		</item>
		<item>
		<title>سلام دنیا!</title>
		<link>http://192.168.1.6/1/</link>
		<comments>http://192.168.1.6/1/#comments</comments>
		<pubDate>Sat, 06 Oct 2018 23:07:37 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Eman]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Undefined]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://192.168.1.6/</guid>
		<description><![CDATA[به وردپرس فارسی خوش آمدید.‌ این نخستین نوشته‌‌ی شماست. می‌توانید ویرایش یا پاکش کنید و پس از آن نوشتن را آغاز کنید!]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p>به وردپرس فارسی خوش آمدید.‌ این نخستین نوشته‌‌ی شماست. می‌توانید ویرایش یا پاکش کنید و پس از آن نوشتن را آغاز کنید!</p>
]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>http://192.168.1.6/1/feed/</wfw:commentRss>
		<slash:comments>1</slash:comments>
		</item>
	</channel>
</rss>
