<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>ایلولا</title>
	<atom:link href="https://www.ilola.ir/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://www.ilola.ir</link>
	<description></description>
	<lastBuildDate>Thu, 04 Oct 2018 22:53:46 +0000</lastBuildDate>
	<language>fa-IR</language>
	<sy:updatePeriod>hourly</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>1</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=4.9.8</generator>

<image>
	<url>https://www.ilola.ir/contents/data/2017/10/cropped-logo-32x32.png</url>
	<title>ایلولا</title>
	<link>https://www.ilola.ir</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<item>
		<title>کار عمیق و معنی در زندگی</title>
		<link>https://www.ilola.ir/3988/%da%a9%d8%a7%d8%b1-%d8%b9%d9%85%db%8c%d9%82-%d9%88-%d9%85%d8%b9%d9%86%db%8c-%d8%af%d8%b1-%d8%b2%d9%86%d8%af%da%af%db%8c/</link>
		<comments>https://www.ilola.ir/3988/%da%a9%d8%a7%d8%b1-%d8%b9%d9%85%db%8c%d9%82-%d9%88-%d9%85%d8%b9%d9%86%db%8c-%d8%af%d8%b1-%d8%b2%d9%86%d8%af%da%af%db%8c/#respond</comments>
		<pubDate>Sat, 01 Sep 2018 12:20:48 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[ایمان امینی]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[سبک زندگی]]></category>
		<category><![CDATA[ویژه]]></category>

		<guid isPermaLink="false">https://www.ilola.ir/</guid>
		<description><![CDATA[<p>دو نفر را در نظر بگیرید که راه یک طولانی را آمده‌اند. یکی با کوله‌ای پر از تجربیات، و دیگری با کوله‌ای از هیچ. یکی <a class="mh-excerpt-more" href="https://www.ilola.ir/3988/%da%a9%d8%a7%d8%b1-%d8%b9%d9%85%db%8c%d9%82-%d9%88-%d9%85%d8%b9%d9%86%db%8c-%d8%af%d8%b1-%d8%b2%d9%86%d8%af%da%af%db%8c/" title="کار عمیق و معنی در زندگی">[...]</a></p>
<p>نوشته <a rel="nofollow" href="https://www.ilola.ir/3988/%da%a9%d8%a7%d8%b1-%d8%b9%d9%85%db%8c%d9%82-%d9%88-%d9%85%d8%b9%d9%86%db%8c-%d8%af%d8%b1-%d8%b2%d9%86%d8%af%da%af%db%8c/">کار عمیق و معنی در زندگی</a> اولین بار در <a rel="nofollow" href="https://www.ilola.ir">ایلولا</a>. پدیدار شد.</p>
]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p>دو نفر را در نظر بگیرید که راه یک طولانی را آمده‌اند. یکی با کوله‌ای پر از تجربیات، و دیگری با کوله‌ای از هیچ. یکی با اندوخته‌ای که با نگاه به آن‌ها احساس می‌کند چیز باارزشی با خود دارد، و دیگری که انگار <a href="https://www.ilola.ir/3764/%d9%85%d9%86-%da%a9%d8%ac%d8%a7%db%8c-%d8%a7%db%8c%d9%86-%d8%b2%d9%86%d8%af%da%af%db%8c-%d8%a7%db%8c%d8%b3%d8%aa%d8%a7%d8%af%d9%87%e2%80%8c%d8%a7%d9%85/" target="_blank" rel="noopener">نمی‌داند کیست و کجاست</a>.</p>
<p>این دو نفر، تصویر بسیاری از ماست. جمعی از ما دسته‌ی اول و جمعی دسته‌ی دومیم. ولی چه چیزی ما دو دسته را از هم متمایز کرده؟ چه کسانی جزو گروه اول هستند و با نگاه به خود و گذشته احساس می‌کنند که می‌دانند کجای این زندگی ایستاده‌اند، چه چیز باارزشی با خود دارند و لبخند رضایت از عمری که گذرانده‌اند بر لب‌هایشان نقش می‌بندد؟ کدام گروه خودشان را در جریان زندگی گُم می‌بینند؟ افسارشان را در دست باد؟ چیز زیادی در کوله‌ی خود ندارند. چیزی دندان‌گیر که سر شانه‌شان بزند و بگوید، «تو هم برای خودت زندگیِ باارزش و معناداری داری.»</p>
<p>زندگی پوچی‌های خودش را دارد؛ <a href="https://www.ilola.ir/460/%d8%b2%d9%86%d8%af%da%af%db%8c-%d8%b2%db%8c%d8%a8%d8%a7%d8%b3%d8%aa/" target="_blank" rel="noopener">زندگی در عمق عمیق خود چندان زیبا نیست</a>، ولی می‌تواند برایمان معنی‌دار باشد. چطور می‌شود از حالا به فکر جمع کردن غنیمت‌های زندگی افتاد، تا در پنج سال دیگر بتوانیم به خود و کوله‌یمان نگاه کنیم و حس کنیم که این زندگی برای ما نیز چیزی در بر داشته؟</p>
<p>اول بد نیست برای درک این موضوع که تلاش و عشق با هم رابطه‌ی تنگاتنگی دارند، <a href="https://www.ilola.ir/3909/%d8%b2%d8%ad%d9%85%d8%aa-%d9%88-%d8%b9%d8%b4%d9%82-%d8%a7%d8%b2-%da%a9%d8%aa%d8%a7%d8%a8-%d9%85%d9%86%d9%81%d8%b9%d8%aa%e2%80%8c%d9%87%d8%a7%db%8c-%d8%a8%db%8c%e2%80%8c%d9%85%d9%86%d8%b7%d9%82%db%8c/" target="_blank" rel="noopener">این نوشته</a> را مطالعه کنید. به طور خلاصه، چیزهایی که خودمان با زحمت و تلاش می‌سازیم، برای ما عزیزتر هستند و بیشتر دوست‌شان داریم. نگاهی که به آن‌ها داریم آنقدر عمیق است که گمان می‌کنیم شاهکاری که ساخته‌ایم به چشم همه یک شاهکار بی‌نقص است، ولی در حقیقت فقط برای مایی که برایش زحمت کشیده‌ایم اینطور به نظر می‌آید. برای یک شخص دیگر، نشستن روی یک صندلی راحتِ از پیش ساخته شده توسط ماشین‌آلات پیشرفته، لذت‌بخش‌تر از نشستن روی صندلی دستساز ماست؛ اما برای ما، تلاش برای ساختِ آن صندلی، ارزشی به آن اضافه می‌کند که تنها توسط خود ما درک می‌شود و لذت استفاده از آن صندلی را چندین برابر از لذت استفاده از راحت‌ترین صندلی‌های از پیش ساخته شده می‌کند.</p>
<p>تلاش برای ساختن هر چیزی، از یک صندلی گرفته، تا یک خانواده، یک دوستی عمیق، یک تجارت درست و حسابی، لذتِ بی‌نظیری را به آن‌ها اضافه می‌کند؛ لذتی معنی‌دار؛ لذتی مختصِ خودِ خودِ ما! درست است که عرق ریختن، مواجه شدن با ناامیدی‌ها، برخوردن به سدهای بی‌شمار، همه و همه در جایی ما را زمین‌گیر می‌کند، ولی رابطه‌ی مستقیمی بین تلاش برای بلند شدن و جان کندن، و عشق، معنی و لذت وجود دارد، اگر بتوانیم آن را به سرانجام برسانیم.</p>
<h2>حیوانی به اسم انسان</h2>
<p>ذهن انسان‌ها و توانایی اندیشیدن و غور کردن در خصوص آینده، ما را از حیوانات کمی متمایز کرده است. ما به مرگمان می‌اندیشیم، به تشکیل خانواده، به کار، به بازنشستگی و&#8230; حیوانات معمولا به فکر همین الان. به خاطر نبود قسمت پیشرفته‌تر مغز در حیوانات، این غریزه و حس شهودی است که تصمیم‌گیرنده است. اصطلاحا تا نوک دماغشان را بیشتر نمی‌بینند. قسمتی از مغز ما کارایی مشابهی با مغز بسیاری از حیوان‌ها دارد. سریع است و کم مصرف، در نتیجه استفاده از آن بهینه است. به همین خاطر است که <a href="https://www.ilola.ir/3748/%d8%a7%d9%86%d8%aa%d8%ae%d8%a7%d8%a8-%d9%87%d8%a7-%db%8c%d8%a7-%d9%85%d9%88%d9%82%d8%b9%db%8c%d8%aa-%d9%87%d8%a7%d8%8c-%da%a9%d8%af%d8%a7%d9%85-%d8%b2%d9%86%d8%af%da%af%db%8c-%d9%85/" target="_blank" rel="noopener">بیشتر از نود درصد تصمیمات ما</a> را او می‌گیرد. مشکل اینجاست که تصمیماتش غریزی و درونی است، و گاهی منطق درستی ندارد. به فکر این است که الان چه چیزی را در شکمش فرو کند، چه کاری کند که ارضاء کننده‌ی لذتی لحظه‌ای باشد. تلاش می‌کند از درد دوری کند. برای قسمت حیوانی مغز ما، ورزش دردناک است، تلاش برای تمرکز و خواندن یک کتاب مفید دردناک است، ولی دیدن یک سریال تلویزیونی که نمی‌داند سر و ته‌ش چیست، به نظر خوشایند است.</p>
<p><img class="aligncenter size-full wp-image-1524" src="https://www.ilola.ir/contents/data/2017/07/d8b3d8b1db8cd8b9e2808cd8aad8b1.jpg" alt="یادگیری سریع‌تر" width="678" height="509" srcset="https://www.ilola.ir/contents/data/2017/07/d8b3d8b1db8cd8b9e2808cd8aad8b1.jpg 678w, https://www.ilola.ir/contents/data/2017/07/d8b3d8b1db8cd8b9e2808cd8aad8b1-326x245.jpg 326w, https://www.ilola.ir/contents/data/2017/07/d8b3d8b1db8cd8b9e2808cd8aad8b1-80x60.jpg 80w" sizes="(max-width: 678px) 100vw, 678px" /></p>
<p>بسیاری از کارهای شهودی ما دقیقا در مقابل لذت بلندمدت و احساس بامعنی بودن قرار می‌گیرند. ما با یک پارادوکس درگیریم. <strong>مغزی که تصمیمات را برایمان می‌گیرد بیشتر بر مغز خزنده‌ی ما تکیه دارد و به فکر لذت لحظه‌ای و دوری از درد است، و در طرف دیگر به عنوان انسان در بلندمدت به دنبال معنی می‌گردیم.</strong></p>
<p>دوری از درد همیشه بد نیست، ولی گاهی لذت‌های بلندمدت در پس کمی درد کشیدن پنهان شده‌اند، برای همین لازم است گاهی به مغز خزنده‌ی خود بگوییم که ساکت شود و سپس با مغز پیشرفته‌تر خود تصمیم بگیریم که درد را برای رضایت بلندمدت تحمل کنیم. مثلا بیل زدن باغچه تلاش می‌خواهد و تلاش کردن مساوی‌ست با خارج شدن از نقطه‌ی آسایش و در نتیجه کمی درد کشیدن.</p>
<p>تلاش به زندگی ما معنی می‌دهد، کار عمیق به زندگی ما معنی می‌دهد. این‌ها چیزهایی‌ست که در بلندمدت حس رضایت پایدار را القا می‌کند با این حال غرق در کارهای سطحی شده‌ایم که در کوتاه‌مدت لذت‌بخش است ولی در بلندمدت حس فرسودگی و افسردگی را تشدید می‌کند.</p>
<h2>چه چیزی را می‌دانند؟</h2>
<p>وقتی یک ویدیو در یوتیوب می‌بینید، لایک می‌کنید و یا ویدیوهای مشابه می‌بینید، گوگل آن را می‌فهمد و به شما کلیپ‌های بیشتری از این دست نشان می‌دهد. با مشاهده‌ی آن‌ها معمولا چیز معناداری به زندگی خود اضافه نمی‌کنید. یک لحظه از دنیای شلوغ و شاید پر درد و رنج خود جدا شده و غرق در لذت لحظه‌ای آن ویدیو خواهید شد. مشکلی دارد؟ ندارد، اگر و فقط اگر این عادت باعث نشود که در تمام زندگی به فکر دوری از درد و به آغوش کشیدن لذت‌های لحظه‌ای باشید.</p>
<p>یوتیوب یک مثال سطحی بود. دنیای تلویزیون، اینترنت، و برنامه‌های موبایل، همه این موضوع را به خوبی می‌دانند. می‌دانند که <strong>شما به صورت غریزی در پیِ فرار از درد و پناه بردن به لذتی لحظه‌ای هستید.</strong> برای آن‌ها مهم نیست که در بلندمدت چقدر احساس پوچی می‌کنید. تنها چیزی که آن‌ها می‌دانند، این است که <strong>شما نمی‌دانید</strong> با وا دادنْ در حال تهی کردن زندگی‌تان از معنی هستید. آن‌ها توجه شما را می‌خواهند و شما آن را مجانی به دست این کاسبان سپرده‌اید بدون اینکه بدانید در حال فروختن معنای واقعی زندگی‌تان هستید.</p>
<p><strong>دیدن یک برنامه‌ی تلویزیونی، چک کردن دائم صندوق پستی و کانال تلگرام و اینستاگرام و فلان سایت و وبلاگ، کارهای سطحی و کم‌عمقی هستند. در مقابل، تمرکز و تلاش یک ساعته روی یک پروژه برای جلو بردن آن، بدون هیچگونه عامل حواس‌پرت‌کنی یک کار عمیق و درست و حسابی است.<br />
</strong></p>
<p>صاحبان تلویزیون و برنامه‌های موبایلی مشکلی با کار عمیق شما ندارند، ولی آن‌ها خوب می‌دانند که قسمت مغز خزنده‌ی شما که مسئول اغلب تصمیمات شماست، با لذت لحظه‌ای بیشتر حال می‌کند، پس طعمه را برای او می‌گذارند. حالا اگر در این بین معنی از زندگی شما ربوده شود، برای آن‌ها فرقی نمی‌کند. برای آن‌ها هدفْ وسیله را توجیه می‌کند. خودتان بایستی به فکر خودتان و ارزش زندگی‌تان باشید.</p>
<p><img class="aligncenter size-medium wp-image-3656" src="https://www.ilola.ir/contents/data/2017/11/اعلان-های-حواس-پرت-کن-750x422.jpg" alt="اعلان های حواس پرت کن" width="750" height="422" srcset="https://www.ilola.ir/contents/data/2017/11/اعلان-های-حواس-پرت-کن.jpg 750w, https://www.ilola.ir/contents/data/2017/11/اعلان-های-حواس-پرت-کن-678x381.jpg 678w" sizes="(max-width: 750px) 100vw, 750px" /></p>
<p>کال نیوپورت در کتاب کار عمیق می‌گوید:</p>
<blockquote><p>یک روز کاری که توسط عوامل سطحی و کم‌عمق هدایت شود، از نقطه نظر عصب‌شناختی، احتمالا خسته‌کننده و مأیوس‌کننده است، حتی اگر اغلبِ این کارهای سطحی که توجه شما را به خود جلب کرده‌اند، به نظر بی‌ضرر و مفرح بیایند.</p></blockquote>
<p>لازم نیست که چند سال صبر کنید تا اثرِ غرق شدن در کارهای سطحی، که تعدادی از آن‌ها اسم برده شد برای‌تان روشن شود. شما در پایان همان روز یا هفته هم احساس خستگی خواهید کرد. <strong>تغییر مداوم تمرکز به خاطر این عوامل سطحی، تمام اراده‌ی شما را مثل زالو می‌مکد، و توانایی شما را برای انجام کار عمیق و باارزش به تاراج می‌برد. کم‌کم احساس می‌کنید که چاره‌ای ندارید جز اینکه تسلیم شوید و به چیزی که دیگران برای شما تعیین کرده‌اند تن دهید.<br />
</strong></p>
<p>به مثال یوتیوب و درک گوگل از ویدیوهایی که دوست دارید برگردیم. هر چقدر بگذرد، این کار سطحی شما را خسته‌تر می‌کند، و هرچقدر خسته‌تر شوید اراده‌تان برای انجام یک کار عمیق و بامعنی کمتر می‌شود و بیشتر به یوتیوب پناه می‌برید. <strong>یک دور معیوب که در مقابل زندگی بامعنی و عمیق قرار می‌گیرد.</strong> جالب است بدانید که در بین شبکه‌های بی‌انتهای اینترنتی، تلویزیونی، کانال‌ها و برنامه‌های موبایلی، احتمالا یوتیوب از نظر کیفیت یکی از بهترین گزینه‌هاست. بقیه بسیار مخرب‌تر از این حرف‌ها هستند. دیگر خودتان حساب کار خودتان را بکنید!</p>
<h2>افسار زندگی را بگیرید</h2>
<p><strong>کم‌کم تلاش و عرق ریختن، تلاش و تمرکز، تلاش و تلاش، ارزش خودش را از دست می‌دهد. چیزی که معنی به زندگی شما می‌دهد، دیگر حتی در افق دید شما نیست چون اراده‌ای باقی نمانده است. تسلیم می‌شوید، خسته‌تر می‌شوید، خستگی‌ای که با خستگیِ بعد از یک کار درست و حسابی فرق دارد، خستگیِ کار عمیق شیرین است، ولی خستگی ذهنیِ شما تلخ و ناگوار و دمغ‌کننده، خستگی کار حسابی و استراحت بعدش به انسان می‌چسبد، به زندگی معنی می‌دهد، ولی خستگی کارهای سطحی کم‌کم امید و سرزندگی را از زندگی شما می‌دزدد. چیزی از زندگی باقی نمی‌ماند جز حسرت، جز غم و فکر اینکه چقدر این زندگی بی‌ارزش است.</strong></p>
<p><img class="aligncenter size-medium wp-image-1666" src="https://www.ilola.ir/contents/data/2017/09/push-ups-888024_1280-750x500.jpg" alt="فعالیت فیزیکی به بهبود کیفیت خواب کمک می‌کند" width="750" height="500" /></p>
<p>مسیر طولانی‌ای آمده‌ایم ولی کوله‌یمان خالی از ارزش است. حتی بیشتر از شخصی که کوله‌اش پر است احساس خستگی می‌کنیم، با این حال هیچ چیز بامعنی‌ای نداریم که به آن نگاه کنیم و دلخوش شویم. اگر می‌خواهید که چاشنی خوشمزه‌ی معنی را به زندگی خود اضافه کنید، دست از تلاش، کار عمیق و درست و حسابی برندارید. شاید برای خیلی از ما امکان زندگی، در دنیای امروز، بدون استفاده از همین عوامل حواس‌پرت‌کن نباشد؛ من هم نمی‌گویم تمامشان را از زندگی خود حذف کنید. می‌توانید از آن‌ها نیز لذت ببرید ولی افسارشان را به دست بگیرید. برای‌شان برنامه تعیین کنید و سعی کنید فقط یکی دو ساعت، طبق برنامه، به آن‌ها اجازه‌ی عرض اندام دهید. <strong>نگذارید که در تمام طول روز قسمتی از مغز شما به دنبال این باشد که در صندوق پستی من، بخش اعلان‌ها، یا دایرکت‌های من خبری هست یا نه! همین قطره قطره‌ی ناچیز از بی‌شمار «<a href="https://www.ilola.ir/3864/%d8%a2%d8%b3%db%8c%d8%a8-%d9%87%d8%a7%db%8c-%d8%b4%d8%a8%da%a9%d9%87-%d9%87%d8%a7%db%8c-%d8%a7%d8%ac%d8%aa%d9%85%d8%a7%d8%b9%db%8c/" target="_blank" rel="noopener">شاید</a>» در تک‌تک برنامه‌های موبایل‌تان، شما را خسته، و اراده‌‌تان را نابود می‌کند؛ در نهایت همین قطره‌ها ذره‌ذره به دریایی از نگرانی، تنش و دلواپسی تبدیل می‌شود. حتی اگر هیچ اعلانی تا پایان روز نیاید باز مغز شما بخشی از توجه خود را به احتمالات و همین شایدها داده است.<br />
</strong></p>
<p>اگر افسار زندگی را نگیرید، زندگی افسارتان را می‌گیرد، اگر خودتان به فکر کنترل زندگی و محدود کردن خودتان نباشید، زندگی شما را به گوشه‌ی رینگ کشیده و گوشمالی می‌دهد. به هر حال این زندگی نصیب شما شده، اگر وا بدهید و نخواهید به زندگی عمق و معنی بدهید، لگدمال خواهید شد. فرض کنید که با یک رقیب به ظاهر قَدَر در یک جعبه، که راه در رو ندارد، تنهایید. من به شما می‌گویم دو راه دارید، یا بجنگید یا پذیرای مشت و لگد باشید. در گوش‌تان یک نکته را یادآوری کنم: اگر بجنگید، پیروز می‌شوید، نگاه به قد و قواره‌ی این پهلوان پنبه نکنید، کوتاه نیایید!</p>
<div class="iBox-w note">
<div class="iBox">
<p><strong>به‌طور خلاصه:</strong> کار عمیق به زندگی شما معنی می‌دهد، و کارهای سطحی تنها لذت لحظه‌ای را با خود به همراه خواهد داشت. کارهای سطحی اگر چه به نظر بی‌ضرر و حتی مفرح هستند، به مرور شما را افسرده و ناامید خواهند کرد و سرزندگی را از شما می‌دزدند. اگر ذهن شما در پس‌زمینه دائم درگیر همین موارد سطحی مثل چک کردن صندوق پستی و فلان کانال باشد، خسته و فرسوده می‌شود، اراده‌تان را از دست می‌دهید و در نهایت جانی برای انجام کار عمیق باقی نمی‌ماند. تلاش و کار عمیق اگرچه در ظاهر خسته‌کننده‌اند، ولی در بلندمدت حس رضایتِ پایدار را به زندگی شما اضافه می‌کنند. گول احساسات شهودی و غریزی خود را نخورید، تمام زندگی‌تان را به لذت‌های لحظه‌ای نفروشید و با کار عمیق از همین الان کوله‌بار ارزش‌های زندگی‌تان را پر کنید.</p>
<p>شادی و لذت‌های لحظه‌ای به خود خود مشکلی ندارند و می‌توانند به زندگی شما شور ببخشند؛ فقط لازم است که تعادل را حفظ کنید، تعدادشان را کنترل کنید، برای‌شان برنامه بریزید و از آن‌هایی که در بلندمدت می‌توانند شما را وابسته و تخریب کنند حذر کنید.</p>
</div>
</div>
<p>نوشته <a rel="nofollow" href="https://www.ilola.ir/3988/%da%a9%d8%a7%d8%b1-%d8%b9%d9%85%db%8c%d9%82-%d9%88-%d9%85%d8%b9%d9%86%db%8c-%d8%af%d8%b1-%d8%b2%d9%86%d8%af%da%af%db%8c/">کار عمیق و معنی در زندگی</a> اولین بار در <a rel="nofollow" href="https://www.ilola.ir">ایلولا</a>. پدیدار شد.</p>
]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>https://www.ilola.ir/3988/%da%a9%d8%a7%d8%b1-%d8%b9%d9%85%db%8c%d9%82-%d9%88-%d9%85%d8%b9%d9%86%db%8c-%d8%af%d8%b1-%d8%b2%d9%86%d8%af%da%af%db%8c/feed/</wfw:commentRss>
		<slash:comments>0</slash:comments>
		</item>
		<item>
		<title>زحمت و عشق از کتاب منفعت‌های بی‌منطقی‌ها</title>
		<link>https://www.ilola.ir/3909/%d8%b2%d8%ad%d9%85%d8%aa-%d9%88-%d8%b9%d8%b4%d9%82-%d8%a7%d8%b2-%da%a9%d8%aa%d8%a7%d8%a8-%d9%85%d9%86%d9%81%d8%b9%d8%aa%e2%80%8c%d9%87%d8%a7%db%8c-%d8%a8%db%8c%e2%80%8c%d9%85%d9%86%d8%b7%d9%82%db%8c/</link>
		<comments>https://www.ilola.ir/3909/%d8%b2%d8%ad%d9%85%d8%aa-%d9%88-%d8%b9%d8%b4%d9%82-%d8%a7%d8%b2-%da%a9%d8%aa%d8%a7%d8%a8-%d9%85%d9%86%d9%81%d8%b9%d8%aa%e2%80%8c%d9%87%d8%a7%db%8c-%d8%a8%db%8c%e2%80%8c%d9%85%d9%86%d8%b7%d9%82%db%8c/#respond</comments>
		<pubDate>Sat, 25 Aug 2018 06:54:07 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[ایمان امینی]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[سبک زندگی]]></category>
		<category><![CDATA[آریلی]]></category>
		<category><![CDATA[تلاش]]></category>
		<category><![CDATA[دن آریلی]]></category>
		<category><![CDATA[راحت طلبی]]></category>
		<category><![CDATA[عشق]]></category>
		<category><![CDATA[کتاب]]></category>

		<guid isPermaLink="false">https://www.ilola.ir/</guid>
		<description><![CDATA[<p>به نظر شما آیا زحمت و عشق با هم رابطه‌ای دارند؟ تا به حال به این فکر کرده‌اید که وسایلی که خودتان دستی در سرهم <a class="mh-excerpt-more" href="https://www.ilola.ir/3909/%d8%b2%d8%ad%d9%85%d8%aa-%d9%88-%d8%b9%d8%b4%d9%82-%d8%a7%d8%b2-%da%a9%d8%aa%d8%a7%d8%a8-%d9%85%d9%86%d9%81%d8%b9%d8%aa%e2%80%8c%d9%87%d8%a7%db%8c-%d8%a8%db%8c%e2%80%8c%d9%85%d9%86%d8%b7%d9%82%db%8c/" title="زحمت و عشق از کتاب منفعت‌های بی‌منطقی‌ها">[...]</a></p>
<p>نوشته <a rel="nofollow" href="https://www.ilola.ir/3909/%d8%b2%d8%ad%d9%85%d8%aa-%d9%88-%d8%b9%d8%b4%d9%82-%d8%a7%d8%b2-%da%a9%d8%aa%d8%a7%d8%a8-%d9%85%d9%86%d9%81%d8%b9%d8%aa%e2%80%8c%d9%87%d8%a7%db%8c-%d8%a8%db%8c%e2%80%8c%d9%85%d9%86%d8%b7%d9%82%db%8c/">زحمت و عشق از کتاب منفعت‌های بی‌منطقی‌ها</a> اولین بار در <a rel="nofollow" href="https://www.ilola.ir">ایلولا</a>. پدیدار شد.</p>
]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p>به نظر شما آیا زحمت و عشق با هم رابطه‌ای دارند؟ تا به حال به این فکر کرده‌اید که وسایلی که خودتان دستی در سرهم کردنش دارید، به نظرتان جذاب‌ترند؟ آیا ما انسان‌های راحت‌طلب، با جستجوی سعادت در زندگی لوکس و تجملی به بیراهه نرفته‌ایم؟ اجداد ما با زندگی‌های پرمشقت و دردسر، چه چیزی در عوض تلاش به دست می‌آوردند؟</p>
<p>از کتاب <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/The_Upside_of_Irrationality" target="_blank" rel="noopener">منفعت‌های بی‌منطقی</a>، <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Dan_Ariely" target="_blank" rel="noopener">دن آریلی</a></p>
<p>آزمایش‌های ما، در پس تلاش و تقلای انسان، چهار اصل را هویدا کرد.</p>
<p style="padding-right: 30px;"><strong>۱) زحمتی که برا چیزی می‌کشیم، نه‌تنها آن شی را تغییر می‌دهد بلکه ارزیابی ما از آن را نیز تحت تاثیر قرار می‌دهد؛</strong></p>
<p style="padding-right: 30px;"><strong>۲) زحمت بیشتر به دوست‌داشتنِ بیشتر ختم می‌شود؛</strong></p>
<p style="padding-right: 30px;"><strong>۳) ارج و ارزشِ چیزهایی که خودمان ساخته‌ایم آنقدر عمیق است که تصور می‌کنیم بقیه هم دیده تحریف‌شده‌ی ما را نسبت به همان اشیاء دارند؛</strong></p>
<p style="padding-right: 30px;"><strong>۴) اگر چیزی که برای ساختنش تلاش زیادی کرده‌ایم به ثمر نرسد، احساس تعلق خاطر خاصی نسبت به آن نخواهیم داشت.</strong></p>
<p>با مشاهده‌ی این نتایج شاید بخواهیم که نگاهمان به تلاش و در مقابل آن راحتی را بازنگری کنیم. مدل اقتصادی ساده در خصوص زحمت می‌گوید که ما شبیه به موش‌ها در یک هزارتو هستیم؛ هر چقدر زحمت بیشتری برای چیزی بکشیم، از نقطه‌ی آسایش خارج می‌شویم، تلاش‌های ناخوشایندی و نامطلوبی می‌کنیم، به تنش، استرس و استیصال دچار می‌شویم، و برای خودمان دردسر درست می‌کنیم.</p>
<p>اگر قرار باشد که با این مدل موافق باشیم، حرکت به سمت بیشینه کردن لذت در زندگی مساوی‌ست با دوری کردن از کار، و افزایش راحتی در لحظه. شاید به همین خاطر است که خیلی‌ها فکر می‌کنند یک تعطیلات ایده‌آل برابر است با لم دادنِ تن‌پرورانه و تمبل‌وار در ساحلی دورافتاده و خوردن موهیتوی مهیا شده.</p>
<p>به طریق مشابه فکر می‌کنیم که سرهم کردن اسباب و وسایل لذت‌بخش نخواهد بود، به همین خاطر آماده شده‌اش را سفارش می‌دهیم. می‌خواهیم لذت تماشای فیلم را با صدای فراگیر و سوراند ببریم ولی فشار و زحمتی را تصور می‌کنیم که تلاش برای متصل کردن چهار بلندگوی استریو به تلویزیون می‌طلبد؛ به همین خاطر کسی را برای سر هم کردنش استخدام می‌کنیم. دوست داریم که در باغ بنشینیم ولی نمی‌خواهیم که با بدن عرق کرده و کثیف به کندن باغ مشغول شویم یا چمن‌ها را بزنیم، به همین خاطر به یک باغبان پول می‌دهیم تا علف‌ها را بچیند و چند گل برایمان بکارد. می‌خواهیم از یک غذای خوشمزه لذت ببریم اما خرید و پختن دردسر زیادی دارد، در نتیجه یا بیرون غذا می‌خوریم یا یک غذای آماده را به سمت ماکرویو شوت می‌کنیم.</p>
<p>متاسفانه تسلیم شده و بی‌خیال تلاش‌کردن برای این فعالیت‌ها می‌شویم و راحتی به دست می‌آوریم، اما در اصل بخش عظیمی از لذت عمیق را از دست می‌دهیم. در نهایت، اغلب این زحمت و تلاش است که رضایت و کامیابی بلندمدت را باعث می‌شود. درست است که شاید بقیه سیم‌کشی یا باغبانی را بهتر از ما انجام دهند، اما شاید از خودتان بپرسید «چقدر بیشتر از سرهم کردن تلویزیون و استریو، باغبانی و پخت غذا لذت خواهم برد اگر خودم انجامشان دهم؟» اگر گمان می‌کنید که لذت بیشتری خواهید برد، شاید صرف انرژی بیشتر برای این موارد ارزشش را داشته باشد.</p>
<div class="iBox-w note">
<div class="iBox">متاسفانه تسلیم شده و بی‌خیال تلاش‌کردن برای این فعالیت‌ها می‌شویم و راحتی به دست می‌آوریم، اما در اصل بخش عظیمی از لذت عمیق را از دست می‌دهیم.</div>
</div>
<p>و اما در خصوص اثر IKEA؟ گاهی سخت است که اسباب وسایل را سر هم کنیم و راهنماهای نصب نیز خواندنشان می‌تواند سخت باشد. اما من برای وسایل نیم‌ساخته‌ی خانه [که خودم سر هم کرده‌ام] ارزش قائلم؛ می‌توانم کمی عرق بریزم و چند پیچ را سر جایش قرار دهم. وقتی در حال سر هم کردن قفسه‌ی کتابم هستم، گاهی اذیت می‌شوم، اما در نهایت امیدوارم که عاشق قفسه‌ی نیمه‌مدرنی که ساخته‌ام شده و سهم بیشتر از لذت داشتنش در بلندمدت ببرم.</p>
<p>نوشته <a rel="nofollow" href="https://www.ilola.ir/3909/%d8%b2%d8%ad%d9%85%d8%aa-%d9%88-%d8%b9%d8%b4%d9%82-%d8%a7%d8%b2-%da%a9%d8%aa%d8%a7%d8%a8-%d9%85%d9%86%d9%81%d8%b9%d8%aa%e2%80%8c%d9%87%d8%a7%db%8c-%d8%a8%db%8c%e2%80%8c%d9%85%d9%86%d8%b7%d9%82%db%8c/">زحمت و عشق از کتاب منفعت‌های بی‌منطقی‌ها</a> اولین بار در <a rel="nofollow" href="https://www.ilola.ir">ایلولا</a>. پدیدار شد.</p>
]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>https://www.ilola.ir/3909/%d8%b2%d8%ad%d9%85%d8%aa-%d9%88-%d8%b9%d8%b4%d9%82-%d8%a7%d8%b2-%da%a9%d8%aa%d8%a7%d8%a8-%d9%85%d9%86%d9%81%d8%b9%d8%aa%e2%80%8c%d9%87%d8%a7%db%8c-%d8%a8%db%8c%e2%80%8c%d9%85%d9%86%d8%b7%d9%82%db%8c/feed/</wfw:commentRss>
		<slash:comments>0</slash:comments>
		</item>
		<item>
		<title>چگونه خستگی ذهن را برطرف کنیم</title>
		<link>https://www.ilola.ir/3885/%da%86%da%af%d9%88%d9%86%d9%87-%d8%ae%d8%b3%d8%aa%da%af%db%8c-%d8%b0%d9%87%d9%86-%d8%b1%d8%a7-%d8%a8%d8%b1%d8%b7%d8%b1%d9%81-%da%a9%d9%86%db%8c%d9%85/</link>
		<comments>https://www.ilola.ir/3885/%da%86%da%af%d9%88%d9%86%d9%87-%d8%ae%d8%b3%d8%aa%da%af%db%8c-%d8%b0%d9%87%d9%86-%d8%b1%d8%a7-%d8%a8%d8%b1%d8%b7%d8%b1%d9%81-%da%a9%d9%86%db%8c%d9%85/#comments</comments>
		<pubDate>Thu, 23 Aug 2018 08:23:31 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[ایمان امینی]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[سبک زندگی]]></category>
		<category><![CDATA[سلامت]]></category>
		<category><![CDATA[ویژه]]></category>
		<category><![CDATA[خستگی]]></category>
		<category><![CDATA[ذهن]]></category>

		<guid isPermaLink="false">https://www.ilola.ir/</guid>
		<description><![CDATA[<p>با وجود اینکه نمی‌توانیم یک نسخه‌ی همگانی برای تمام خستگی‌های ذهنی بپیچیم، در این نوشته سعی می‌کنم تا در خصوص مهم‌ترین عواملی صحبت کنیم که <a class="mh-excerpt-more" href="https://www.ilola.ir/3885/%da%86%da%af%d9%88%d9%86%d9%87-%d8%ae%d8%b3%d8%aa%da%af%db%8c-%d8%b0%d9%87%d9%86-%d8%b1%d8%a7-%d8%a8%d8%b1%d8%b7%d8%b1%d9%81-%da%a9%d9%86%db%8c%d9%85/" title="چگونه خستگی ذهن را برطرف کنیم">[...]</a></p>
<p>نوشته <a rel="nofollow" href="https://www.ilola.ir/3885/%da%86%da%af%d9%88%d9%86%d9%87-%d8%ae%d8%b3%d8%aa%da%af%db%8c-%d8%b0%d9%87%d9%86-%d8%b1%d8%a7-%d8%a8%d8%b1%d8%b7%d8%b1%d9%81-%da%a9%d9%86%db%8c%d9%85/">چگونه خستگی ذهن را برطرف کنیم</a> اولین بار در <a rel="nofollow" href="https://www.ilola.ir">ایلولا</a>. پدیدار شد.</p>
]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p>با وجود اینکه نمی‌توانیم یک نسخه‌ی همگانی برای تمام خستگی‌های ذهنی بپیچیم، در این نوشته سعی می‌کنم تا در خصوص مهم‌ترین عواملی صحبت کنیم که می‌تواند احساس خستگی ذهن را تشدید کند.</p>
<h2>نشانه های خستگی ذهن</h2>
<p><img class="aligncenter size-medium wp-image-3897" src="https://www.ilola.ir/contents/data/2018/08/نشانه-های-خستگی-ذهن-750x607.jpg" alt="نشانه های خستگی ذهن" width="750" height="607" /></p>
<p>خستگی ذهنی در فرم‌های مختلف ظاهر می‌شود:</p>
<p><strong>خستگی جسمانی:</strong> در بدنتان احساس خستگی می‌کنید. به خانه رسیده‌اید و حس فکر کردن به اینکه «چی درست کنم» را ندارید، برای همین سریع یک غذای ناسالم و آماده از بیرون سفارش می‌دهید. به جای اینکه ورزش کنید جلوی تلویزیون ولو می‌شوید تا در همان حالت چند ساعتی را بی‌خود تلف کنید. احتمالا بعد از تماشای تلویزیون خسته‌تر هم خواهید بود.</p>
<p><strong>ناشکیبایی و زودرنجی:</strong> زودجوش شدن هم از نشانه‌های خستگی ذهنی است. هر چیزی می‌تواند شما را به سرعت عصبی یا غم‌زده کند و به هم بریزد.</p>
<p><strong>عدم توانایی تمرکز:</strong> انجام کارها برای‌تان سخت‌تر و سخت‌تر می‌شود. تصمیم گرفتن، پیدا کردن کلمه‌ی مناسب، یا تمرکز روی یک چیز وقتی که لازم است، برای‌تان مشکل می‌شود.</p>
<h2>مغز خزنده و نئو کورتکس</h2>
<p><img class="aligncenter size-medium wp-image-3896" src="https://www.ilola.ir/contents/data/2018/08/مغز-خزنده-و-نئو-کورتکس-750x469.jpg" alt="مغز خزنده و نئو کورتکس" width="750" height="469" /></p>
<p>در خصوص این موضوع به تفصیل در بخش <a href="https://www.ilola.ir/category/%d8%ae%d9%84%d8%a7%d8%b5%d9%87/%d9%85%d8%ba%d8%b2-%d8%a7%d8%a8%d9%84%d9%87/" target="_blank" rel="noopener">مغز ابله</a> صحبت کرده‌ایم و در اینجا اشاره‌ی گذرایی به آن می‌کنیم. مغز ما دو بخش عمده دارد. بخشی که مختص تصمیمات خودآگاه ماست، کند است و پرمصرف: نئو کورتکس. نئو کورتکس نسبت به مغز خزنده خیلی جوان‌تر است و به ما انسان‌ها برای تصمیم‌گیری آگاهانه کمک می‌کند. بخش دیگر مغز خزنده است. مغز خزنده بسیار سریع است و از نظر مصرف انرژی خیلی کم‌مصرف است. در <a href="https://www.ilola.ir/3748/%d8%a7%d9%86%d8%aa%d8%ae%d8%a7%d8%a8-%d9%87%d8%a7-%db%8c%d8%a7-%d9%85%d9%88%d9%82%d8%b9%db%8c%d8%aa-%d9%87%d8%a7%d8%8c-%da%a9%d8%af%d8%a7%d9%85-%d8%b2%d9%86%d8%af%da%af%db%8c-%d9%85/" target="_blank" rel="noopener">این نوشته</a> تفاوت سرعت تصمیم‌گیری در هر کدام از این قسمت را توضیح داده‌ام. تصمیمات ما به دو دسته‌ی تصمیمات خودآگاهانه، و تصمیمات نا/نیمه‌خودآگاهانه تقسیم می‌شوند. هر تصمیم خودآگاهانه که نئوکورتکس را درگیر کند، انرژی زیادی مصرف خواهد کرد. در طرف دیگر تصمیماتی که توسط قسمت سریع مغز اتخاذ می‌شوند، برحسب عادت‌های ماست و انرژی قابل توجهی را مصرف نمی‌کنند. اغلب خستگی ذهن ما ناشی از تصمیمات خودآگاهانه است.</p>
<h2>ذهن و اراده به مثابه یک عضله</h2>
<p><img class="aligncenter size-full wp-image-3893" src="https://www.ilola.ir/contents/data/2018/08/ذهن-و-اراده-به-مثابه-یک-عضله.jpg" alt="ذهن و اراده به مثابه یک عضله" width="750" height="750" srcset="https://www.ilola.ir/contents/data/2018/08/ذهن-و-اراده-به-مثابه-یک-عضله.jpg 750w, https://www.ilola.ir/contents/data/2018/08/ذهن-و-اراده-به-مثابه-یک-عضله-150x150.jpg 150w" sizes="(max-width: 750px) 100vw, 750px" /></p>
<p>برای هر تصمیم‌گیری خودآگاهانه نیاز به نیروی اراده دارید تا شروع به زور زدن کنید و در نهایت تصمیم بگیرید. پرمصرف بودن نئوکورتکس و کند بودن آن باعث می‌شود که تصمیماتِ خودآگاهانه، انرژی زیادی از شما بگیرد. این کار زمانی سخت‌تر می‌شود که عضله‌ی اراده‌ی شما ضعیف باشد. خستگی ذهنی به سرعت سر و کله‌اش پیدا می‌شود و از همان ابتدای صبح احساس کوفتگی ذهنی می‌کنید. چکار می‌شود کرد؟ ۱) عضله‌ی اراده را تقویت کنید ولی به مرور و گام‌به‌گام؛ ۲) از عضله‌ی اراده بهینه‌تر استفاده کنید. چطور؟ برای‌تان می‌گویم.</p>
<p>اول بایستی یک عادت خوب بسازید. کمی نیاز به قدرت عضله‌ی اراده برای شروع کار دارید. مثلا ورزش کردن. اگر می‌خواهید چهار روز در هفته، ساعت یک ورزش کنید، از عضله‌ی اراده مایه بگذارید و ساعت یک اگر آب دستتان است زمین بگذارید و شروع به ورزش کنید. روزهای هفته را مشخص کنید که بهانه برای به تعویق انداختن برای خودتان دست و پا نکنید. وقتی که بلند شدید و شروع به ورزش کردید فقط به فکر چسبیدن به برنامه باشید، و نه در رفتن از زیرش. اینجاست که دیگر لازم است نیروی اراده را مرخص کنید و فقط ورزش را تمام کنید. با استفاده از عضله‌ی اراده، امروز آن را یک درجه قوی‌تر کرده‌اید. اگر چند هفته به همین صورت از او استفاده کنید هم عضله‌ی اراده قوی‌تر می‌شود، هم ورزش کردن به یک عادت تبدیل می‌شود و نیروی ذهنی خاصی نمی‌خواهد، هم اکنون با عضله‌ی قوی‌تر می‌توانید بروید به سراغ ساخت یک عادت جدید و خوب مثل همان ورزش کردن. مثلا پختن فلان غذای سالم در فلان روز هفته.</p>
<h2>نور خورشید</h2>
<p><img class="aligncenter size-medium wp-image-3898" src="https://www.ilola.ir/contents/data/2018/08/نور-خورشید-750x500.jpg" alt="نور خورشید" width="750" height="500" srcset="https://www.ilola.ir/contents/data/2018/08/نور-خورشید.jpg 750w, https://www.ilola.ir/contents/data/2018/08/نور-خورشید-272x182.jpg 272w" sizes="(max-width: 750px) 100vw, 750px" /></p>
<p>شیمی مغزتان را دست کم نگیرید. نوری که از خورشید وارد مغز می‌شود و بالانس شیمیایی مغز را تحت تاثیر قرار می‌دهد، قابل مقایسه با نورهای مصنوعیِ لامپ‌ها نیست. روزتان را جوری شروع کنید که حداقل نور خورشید در محیط حضور داشته باشد. منظورم این نیست که در برق آفتاب بنشینید، ولی اگر می‌توانید پرده را بکشید تا نور خورشید وارد اتاق شود یا محل کارتان را در سایه‌ای قرار دهید که اطرافش نور خورشید وجود داشته باشد و آزادانه به چشم شما برسد. همین که در محیطی باشید که با نور خورشید نورانی شده، شیمی مغزتان بالانس می‌شود، سر حال‌تر می‌شوید و با قدرت بیشتری روزتان را شروع می‌کنید.</p>
<h2>شاید مغزتان سرش شلوغ است</h2>
<p><img class="aligncenter size-medium wp-image-3894" src="https://www.ilola.ir/contents/data/2018/08/شاید-مغزتان-سرش-شلوغ-است-750x500.jpg" alt="شاید مغزتان سرش شلوغ است" width="750" height="500" srcset="https://www.ilola.ir/contents/data/2018/08/شاید-مغزتان-سرش-شلوغ-است.jpg 750w, https://www.ilola.ir/contents/data/2018/08/شاید-مغزتان-سرش-شلوغ-است-272x182.jpg 272w" sizes="(max-width: 750px) 100vw, 750px" /></p>
<p>احساس خستگی و ناتوانی همیشه از ضعف فیزیکی نیست که بخواهید با خوردن مکمل برطرفش کنید. گاهی ذهن شلوغ پلوغ ماست که از پردازش زیاد داده‌ها خسته شده و حالا احساس می‌کنید که تمام تن‌تان کوفته است. باید خانه را جارو بکشم، لباس‌ها را بشورم، کارهای اداری مانده است، فلان نویسنده پست‌های جدیدی روی وبلاگش گذاشته، باید به تلگرام و اینستاگرام هم سر بزنم، قبض‌ها را پرداخت کنم.</p>
<p>زندگیِ این روز آدمیزاد پر است از این مشغله‌ها و راه گریزی نیست. فشارهایی که مغز و طبیعت‌تان انتظارش را نداشته در دنیای این روزها روی سرتان هوار شده، و اگر خودتان کنترل کار را در دست نگیرید، چیزی غیر از خستگی و دلمردگی و افسردگی عایدتان نمی‌شود.</p>
<p>ولی اینجا یک چیزی به نظر درست نیست. آیا در دست گرفتن کنترل همه‌ی این کارها خودش یک کار اضافی نیست؟ خسته‌ترمان نمی‌کند؟ دنیا آنگونه که مغز ما تفسیر می‌کند نیست، و مغز ما در برداشت‌هایش به کرات خطا می‌رود. این حس شهودی که گرفتن کنترل زندگی خودش خسته‌کننده است و انسان باید وا بدهد، نیز از جمله همان تفسیرهای اشتباه مغز است. البته اگر بلد باشید که چطور کنترل ذهن را در دست بگیرید. وگرنه واقعا خسته‌تان می‌کند.</p>
<p>خستگی ما اغلب از انباشته شدن بیش از حد اطلاعات می‌آید. تصمیمات زیاد که همه گردن مغز کُند و پرمصرف است، کارهای زیاد در مدت محدود، عواملِ حواس‌پرت‌کنی مثل موبایل و برنامه‌های داخلش که بازدهی ما را پایین می‌آورند، درخواست‌های دیگران و شکسته شدن توجه که در این روزها با توجه به شبکه‌های اجتماعی به بحرانی بدل شده، همه و همه ذهن ما را زیر فشار خود له می‌کنند. نهایتش دلمردگی‌ست و نهایت این دلمردگی افسردگی‌ست. بعد از افسردگی هم داروهایی که شما را وابسته می‌کنند، بیشتر به درون خود می‌کشند و در نهایت چیزی از زندگی پرشور برای‌تان باقی نمی‌گذارند.</p>
<h2>مدیریت اطلاعات</h2>
<p><img class="aligncenter size-medium wp-image-3895" src="https://www.ilola.ir/contents/data/2018/08/مدیریت-اطلاعات-750x586.jpg" alt="مدیریت اطلاعات" width="750" height="586" /></p>
<p>همانطور که گفته شد لازم است که کنترل ذهن را در دست بگیرید. اولین قدم برای این کار تعیین اولولیت‌هایتان است. چه چیزهایی در زندگی شما حائز اهمیت است؟ سعی کنید لیستی از آن‌هایی که بایستی با آن‌ها رو در رو شوید را تهیه کنید. لیست را که تهیه کردید آن‌ها را اولویت‌بندی کنید. لازم نیست که در یک نشست این لیست را کامل کنید. چه چیزهایی الان به ذهنتان می‌رسد؟ همان‌ها را علی‌الحساب روی کاغذ بیاورید. روی کاغذ، نه داخل یک برنامه‌ی موبایلی!</p>
<p>به عنوان یک راهنمای کوچک: رابطه‌تان با خانواده، کارهای مرتبط با شغل، پرداخت قبض‌ها، کارهای مرتبط با خانه، برنامه‌هایی که برای پرورش خودتان در نظر دارید مثل ورزش و کتابخوانی.</p>
<p>وقتی این لیست را می‌نویسید، در اصل در حال قی کردن اطلاعات مغز بر روی کاغذ هستید. نشانه‌ی خوبی‌ست چرا که انباشته شدن همه‌ی این اطلاعات در مغز فقط و فقط باعث آشفتگی و در نهایت خستگی بیشتر می‌شود، حتی اگر خودآگاهانه متوجه آن‌ها نباشید. باز هم برای انجامش سردرگم هستید؟ کتابچه‌ی <a href="https://www.ilola.ir/1535/%d8%a8%d9%87-%d8%b3%d8%b1%d8%a7%d9%86%d8%ac%d8%a7%d9%85-%d8%b1%d8%b3%d8%a7%d9%86%d8%af%d9%86-%da%a9%d8%a7%d8%b1%d9%87%d8%a7-%d8%a7%d8%b2-%d8%af%db%8c%d9%88%db%8c%d8%af-%d8%a2%d9%84%d9%86/" target="_blank" rel="noopener">به سرانجام رساندن کارها</a> را از <a href="https://www.ilola.ir" target="_blank" rel="noopener">ایلولا</a> بگیرید و بخوانید.</p>
<p>اگر لیست را تهیه نکنید، انباشت این اطلاعات در مغز احساس فرسودگی روانی را منجر می‌شود، سر و کله‌ی مشکلات جسمانی پیدا می‌شود و استرس، این عامل کُشنده خودش را کم‌کم نشان می‌دهد. وقتی این اطلاعات روی کاغذ می‌آید و مغز احساس می‌کند که جایشان امن است، گیره‌های خود را از وزنه‌های سنگین آن‌ها باز می‌کند و می‌تواند کمی نفس تازه کند. روی کاغذ و نه برنامه‌های موبایلی که خودشان عاملی می‌شوند برای فرسودگی ذهنی.</p>
<h1>تصمیمات کمتری بگیرید</h1>
<p><img class="aligncenter size-medium wp-image-3891" src="https://www.ilola.ir/contents/data/2018/08/تصمیمات-کمتری-بگیرید-750x413.jpg" alt="تصمیمات کمتری بگیرید" width="750" height="413" /></p>
<p>بر اساس تحقیقات <a href="https://vohs.socialpsychology.org" target="_blank" rel="noopener">کتلین واس</a>، انسان‌ها در طول روز تصمیمات زیادی می‌گیرند که منجر به خستگی مفرط ذهن می‌شود. وقتی ذهن شما خسته شد، سر و کله‌ی تصمیمات ناسالم و اشتباه پیدا می‌شود. ورزش کنم؟ خسته‌ام پس بی‌خیال، تلویزیون تماشا می‌کنم؛ غذا چی آماده کنم؟ خسته‌ام از بیرون سفارش می‌دهم. همین تصمیمات ناسالم منجر به این می‌شود که فردا خسته‌تر شوید و تصمیمات به مراتب بدتری بگیرید. مثلا دیگر اصلا به ورزش کردن هم فکر نکنید!</p>
<p>خب ذهن شما در آن حالتِ خسته نمی‌تواند تصمیمات بهتری بگیرد. راه حل چیست؟ راه‌حل گرفتن تصمیمات کمتر است. بعدازظهر ساعت چهار روزهای شنبه، یکشنبه، سه‌شنبه، چهارشنبه ورزش کنید. نگذارید که این سوال در ذهن شما شکل بگیرد که ورزش کنم یا نه. این تصمیم را از روی دوش مغز بردارید چرا که ساعت چهار احتمالا مغز شما خسته است و جا می‌زند. اگر از قبل تصمیم گرفته باشید که در این روزها و در آن ساعت مشخص ورزش کنید، نه انرژی ذهنی را صرف تصمیم گرفتن کرده‌اید، و نه تصمیم ناسالمی برای سلامت روان و فیزیک خود گرفته‌اید.</p>
<p>به عنوان یک راهنمای دیگر: هر پنجشنبه، مثل سایر روزهای هفته از خودتان می‌پرسید خب برای ظهر و شب چی درست کنم؟ وقتی که خسته از کارها به این تصمیمات فکر می‌کنید، تصمیمات ناسالم و اشتباه سر و کله‌شان پیدا می‌شود، ولی اگر از قبل تعیین کرده باشید که هر پنج‌شنبه ماهی درست کنم، نه تنها نیازی به صرف انرژی برای تصمیم‌گیری ندارید، که یک کار سالم را انجام می‌دهید.</p>
<p>به مرور زمان تصمیمات کمتری می‌گیرید، زندگی شما به سمت عادت‌های سالم می‌رود، به خاطر همین عادت‌ها سرحال‌تر و پرانرژی‌تر می‌شوید، و آرام آرام عضله‌ی اراده را تقویت می‌کنید و با اراده‌تر می‌شوید. وقتی خوردن ماهی در آخر هفته به یک عادت تبدیل شد، تصمیم‌گیری در خصوصش به مغز پرسرعت و کم‌مصرف محول می‌شود، و بدون اینکه از انرژی ذهنی مایه بگذارید آن را عملی می‌کنید.</p>
<p>یک راهنمای دیگر: جو زده نشوید و نخواهید که از همین الان برنامه‌ی کل هفته و ماه و سال آینده را تعیین کنید. لیستی که اول سال برای انجام در سال جدید می‌نویسیم را یادتان است؟ چند آیتم از آن را عملی کرده‌ایم؟ شما هم از حالا سرتان را شلوغ نکنید. یکی یکی؛ گام‌به‌گام. مثلا الان فقط برای تعیین زمان ورزش برنامه بریزید. تعیین اینکه آخر هفته چی بپزید را بگذارید برای چند روز دیگر.</p>
<h2>لیست وظایف</h2>
<p><img class="aligncenter size-medium wp-image-3903" src="https://www.ilola.ir/contents/data/2018/08/لیست-وظایف-542x750.jpg" alt="لیست وظایف" width="542" height="750" srcset="https://www.ilola.ir/contents/data/2018/08/لیست-وظایف-542x750.jpg 542w, https://www.ilola.ir/contents/data/2018/08/لیست-وظایف-741x1024.jpg 741w, https://www.ilola.ir/contents/data/2018/08/لیست-وظایف.jpg 750w" sizes="(max-width: 542px) 100vw, 542px" /></p>
<p>&nbsp;</p>
<p>لیست وظایف بنویسید ولی آن را تا خرخره پر نکنید. برای کارهایی که لازم است در طول هفته انجام دهید یک لیست بنویسید. اگر کارتان اجازه می‌دهد، روزهای هفته را به کارهایی اختصاص دهید که هر هفته همان کار را بکنید. به این صورت لازم نیست هر هفته برنامه بنویسید که چکار کنید و بعد از مدتی این عادت در شما شکل می‌گیرد.</p>
<p>همین الان یک کاغذ بردارید، آرام و به‌مرور زمان آن را تکمیل کنید. همیشه جای خالی در لیست داشته باشید و به خودتان استراحت بدهید. اگر عضله‌ی ذهن‌تان را خسته کنید، این لیست ارزش خود را از دست می‌دهد. چطور؟ وظایف بیشمار شما را خسته می‌کند؛ یک روز که خیلی کوفته‌اید و روز خوبی نداشته‌اید، به یکی از آیتم‌های لیست «نه» می‌گویید؛ حرمت و تقدس لیست شکسته می‌شود و احتمالا آیتم‌های آن یکی یکی نابود می‌شود.</p>
<p>اجازه دهید که این لیست خودش در طول بازه‌ی زمانی بلندمدتی کم‌کم کامل‌تر شود، و همیشه جای خالی برای کمی وقت‌تلف کردن و استراحت بگذارید. عوض شدن و بهتر شدن زمان می‌طلبد. اگر برای پول در آوردن می‌شود ره صد ساله را یک شبه رفت، برای عوض شدن نمی‌شود. برای بهبود به خودتان فرصت کافی بدهید.</p>
<h2>گل و گیاه</h2>
<p><img class="aligncenter size-medium wp-image-3901" src="https://www.ilola.ir/contents/data/2018/08/گل-و-گیاه-750x543.jpg" alt="گل و گیاه" width="750" height="543" /></p>
<p>دیدن گل و گیاه روحیه‌ی انسان را عوض می‌کند، چند لحظه انسان از زندگی و تمام گرفتاری‌هایش آزاد می‌شود و ذهنش با ریتم زمان و طبیعت هماهنگ می‌شود. خانه‌ی خود را میزبان گل و گیاه کنید. حتی نگاه کردن به یک منظره‌ی سبز توانایی تمرکز شما را افزایش می‌دهد. <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0272494415000328">+</a></p>
<p>داشتن استراحت‌های کوتاه‌مدت مهم است و اگر بتوانید این وقت را به تماشای گل و گیاه اختصاص دهید احساس می‌کنید که ذهن‌تان تازه شده. من تجربه‌ی خودم در خصوص غرق در لحظه شدن را در نوشته‌ی «درسی که از زنبور عسل گرفتم» در ایلولا منتشر کرده بودم.</p>
<p>شاید برای شما هم اتفاق افتاده باشد؛ خسته‌اید و ذهن‌تان تحمل بار اضافی را ندارد، قدم می‌زنید، ناخودآگاه به سمت پنجره می‌روید، انگار به دنبال چیزی می‌گردید. اینجاست که من فکر کنم شما به دنبال طبیعت می‌گردید. دیدن منظره‌های طبیعی به شما کمک می‌کند که انرژی ذهنی‌تان را تاحدودی بازیابی کرده و در نهایت عملکرد بهتری داشته باشید. همان چند لحظه خیره شدن به گل و گیاهِ گوشه‌ی هال، یا کنار اتاق کار، کار خودش را می‌کند.</p>
<p>اگر کنار خانه یا محل کارتان فضای سبز وجود دارد، وقت را تلف نکنید و برای چند دقیقه خودتان را مهمان قدم زدن در آن فضا کنید.</p>
<h2>ورزش کنید</h2>
<p><img class="aligncenter size-medium wp-image-3602" src="https://www.ilola.ir/contents/data/2017/11/دویدن-750x500.jpg" alt="دویدن" width="750" height="500" /></p>
<p>تحقیقات زیادی نشان داده که ورزش قدرت تمرکز را افزایش می‌دهد. ورزش‌های HIIT جریان خون به سمت مغز را افزایش می‌دهد و همین عاملی برای بهتر شدن خلق و خو، بهبود عملکرد حافظه و خلاقیت شما می‌شود.به عنوان یک نمونه برای ورزش HIIT می‌توانید بیست دقیقه را به بیست عدد یک دقیقه بشکنید، یک دقیقه با تمام توان طناب بزنید، بدوید، یا رکاب بزنید، یک دقیقه استراحت کنید، باز یک دقیقه با تمام توان ورزش کنید و یک دقیقه استراحت کنید تا بیست دقیقه کامل شود.  برای ورزش جوری برنامه نریزید که خسته و درمانده شوید. چهار روز در هفته عدد مناسبی برای ورزش است. دو روز ورزش کنید و یک روز استراحت. انجام ورزش به خصوص از نوع HIIT طاقت فرسات، و برای من هر دقیقه‌اش مانند شکنجه است. ولی اینکه می‌دانم بعد از دو روز ورزش، یک روز استراحت در انتظارم است به من انرژی لازم برای چسبیدن به برنامه را می‌دهد. مثلا امروز، روز استراحت است، هورا!</p>
<h2>به خودتان مرخصی بدهید</h2>
<p><img class="aligncenter size-medium wp-image-3900" src="https://www.ilola.ir/contents/data/2018/08/به-خودتان-مرخصی-بدهید-750x375.jpg" alt="به خودتان مرخصی بدهید" width="750" height="375" /></p>
<p>کمی به خودتان استراحت بدهید. چند دقیقه، یک روز، یک هفته. انسانیم و ظرفیت محدودی داریم. استراحت برای مقابله با خستگی ذهنی لازم است. حتی در شلوغ‌ترین روزهای کاری، چند دقیقه پیاده‌روی یا مدیتیشن بعد از ناهار می‌تواند به شما کمک کند. یک چرت بیست تا سی دقیقه‌ای، انرژی ذهنی شما را پر می‌کند. اگر به خودتان مرخصی ندهید خستگی ذهنی باز هم سر و کله‌اش پیدا می‌شود.</p>
<h2>خوب بخوابید</h2>
<p><img class="aligncenter size-full wp-image-1661" src="https://www.ilola.ir/contents/data/2017/09/koala-bear-9960_1280.jpg" alt="بدخوابی و راه‌های بهبود کیفیت خواب" width="678" height="509" srcset="https://www.ilola.ir/contents/data/2017/09/koala-bear-9960_1280.jpg 678w, https://www.ilola.ir/contents/data/2017/09/koala-bear-9960_1280-326x245.jpg 326w, https://www.ilola.ir/contents/data/2017/09/koala-bear-9960_1280-80x60.jpg 80w" sizes="(max-width: 678px) 100vw, 678px" /></p>
<p>بین هفت تا نه ساعت بخوابید. این عدد برای شخص تا شخص متفاوت است. اگر زن هستید احتمالا بایستی هشت ساعت به بالا بخوابید و اگر مرد هستید عدد بین هفت و هشت برای شما مناسب است. مغز زن‌ها در فضای کوچکتری از مغز مردها، اتصال‌های تقریبا یکسانی را دارد و به همین خاطر پیچیده‌تر است. خواب به مغز اجازه می‌دهد که جریان مایعات افزایش پیدا کرده و مواد سمی خارج شوند. به خاطر فشردگی بیشتر مغز زن‌ها این کار کمی زمان‌برتر است.</p>
<p>ساعت خود را تنظیم کنید و هر شب سر ساعت خاصی به رختخواب بروید. پیشتر پستی در خصوص <a href="https://www.ilola.ir/1659/%d8%a8%d8%af%d8%ae%d9%88%d8%a7%d8%a8%db%8c%d8%8c-%d8%b1%d8%a7%d9%87%e2%80%8c%d9%87%d8%a7%db%8c-%d8%a8%d9%87%d8%a8%d9%88%d8%af-%da%a9%db%8c%d9%81%db%8c%d8%aa-%d8%ae%d9%88%d8%a7%d8%a8/" target="_blank" rel="noopener">مشکلات بی‌خوابی</a> از انتشارات دانشگاه هاروارد ترجمه کرده بودم که می‌توانید از <a href="https://www.ilola.ir/1659/%d8%a8%d8%af%d8%ae%d9%88%d8%a7%d8%a8%db%8c%d8%8c-%d8%b1%d8%a7%d9%87%e2%80%8c%d9%87%d8%a7%db%8c-%d8%a8%d9%87%d8%a8%d9%88%d8%af-%da%a9%db%8c%d9%81%db%8c%d8%aa-%d8%ae%d9%88%d8%a7%d8%a8/" target="_blank" rel="noopener">اینجا</a> آن را مطالعه کنید.</p>
<p>نورهای مصنوعی می‌توانند شیمی مغزتان را بهم بریزند و منجر به بدخوابی‌تان شوند. دو ساعت مانده به ساعت خواب، دیگر از موبایل استفاده نکنید، به مانیتور و تلویزون نگاه نکنید، نورهای اتاق را کم کنید و از نورهای گرم‌تری که سفیدی کمتری دارند استفاده کنید. یک پیشنهاد برای این دو ساعت: به نظرم فرصت مناسبی برای کتاب خواندن است.</p>
<p>نوشته <a rel="nofollow" href="https://www.ilola.ir/3885/%da%86%da%af%d9%88%d9%86%d9%87-%d8%ae%d8%b3%d8%aa%da%af%db%8c-%d8%b0%d9%87%d9%86-%d8%b1%d8%a7-%d8%a8%d8%b1%d8%b7%d8%b1%d9%81-%da%a9%d9%86%db%8c%d9%85/">چگونه خستگی ذهن را برطرف کنیم</a> اولین بار در <a rel="nofollow" href="https://www.ilola.ir">ایلولا</a>. پدیدار شد.</p>
]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>https://www.ilola.ir/3885/%da%86%da%af%d9%88%d9%86%d9%87-%d8%ae%d8%b3%d8%aa%da%af%db%8c-%d8%b0%d9%87%d9%86-%d8%b1%d8%a7-%d8%a8%d8%b1%d8%b7%d8%b1%d9%81-%da%a9%d9%86%db%8c%d9%85/feed/</wfw:commentRss>
		<slash:comments>2</slash:comments>
		</item>
		<item>
		<title>آسیب های شبکه های اجتماعی</title>
		<link>https://www.ilola.ir/3864/%d8%a2%d8%b3%db%8c%d8%a8-%d9%87%d8%a7%db%8c-%d8%b4%d8%a8%da%a9%d9%87-%d9%87%d8%a7%db%8c-%d8%a7%d8%ac%d8%aa%d9%85%d8%a7%d8%b9%db%8c/</link>
		<comments>https://www.ilola.ir/3864/%d8%a2%d8%b3%db%8c%d8%a8-%d9%87%d8%a7%db%8c-%d8%b4%d8%a8%da%a9%d9%87-%d9%87%d8%a7%db%8c-%d8%a7%d8%ac%d8%aa%d9%85%d8%a7%d8%b9%db%8c/#comments</comments>
		<pubDate>Sat, 11 Aug 2018 06:07:44 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[ایمان امینی]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[افکارِ با صدا]]></category>
		<category><![CDATA[تکنولوژی]]></category>
		<category><![CDATA[روانشناسی]]></category>
		<category><![CDATA[ویژه]]></category>
		<category><![CDATA[توجه]]></category>
		<category><![CDATA[شبکه اجتماعی]]></category>
		<category><![CDATA[فیس بوک]]></category>
		<category><![CDATA[مخدر]]></category>

		<guid isPermaLink="false">https://www.ilola.ir/</guid>
		<description><![CDATA[<p>انسان موجودی اجتماعی است و معاشرت در سلامت روان او نقش پررنگی را بازی می‌کند. این نیاز ریشه‌ای عمیق در وجودمان دارد و به تار <a class="mh-excerpt-more" href="https://www.ilola.ir/3864/%d8%a2%d8%b3%db%8c%d8%a8-%d9%87%d8%a7%db%8c-%d8%b4%d8%a8%da%a9%d9%87-%d9%87%d8%a7%db%8c-%d8%a7%d8%ac%d8%aa%d9%85%d8%a7%d8%b9%db%8c/" title="آسیب های شبکه های اجتماعی">[...]</a></p>
<p>نوشته <a rel="nofollow" href="https://www.ilola.ir/3864/%d8%a2%d8%b3%db%8c%d8%a8-%d9%87%d8%a7%db%8c-%d8%b4%d8%a8%da%a9%d9%87-%d9%87%d8%a7%db%8c-%d8%a7%d8%ac%d8%aa%d9%85%d8%a7%d8%b9%db%8c/">آسیب های شبکه های اجتماعی</a> اولین بار در <a rel="nofollow" href="https://www.ilola.ir">ایلولا</a>. پدیدار شد.</p>
]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p>انسان موجودی اجتماعی است و معاشرت در سلامت روان او نقش پررنگی را بازی می‌کند. این نیاز ریشه‌ای عمیق در وجودمان دارد و به تار و پود ما گره خورده است. همین موضوع، ارتباطات اجتماعی را در عصر تکنولوژی به صنعتی پول‌ساز بدل کرده و سخت نیست حدس بزنید که چه سرمایه‌گذاری‌هایی برای استفاده – و به عبارت صریح‌تر، سوءاستفاده – از این نیاز بشر انجام شده است. البته بعید می‌دانم حوصله‌ی خواندن این مقاله‌ی طولانی را داشته باشید. چرا؟ به خاطر آسیب های شبکه های اجتماعی!</p>
<p>[پادکست این نوشته به زودی منتشر می‌شود]</p>
<p>بیایید کمی به عقب باز گردیم، به چند صد سال پیش. خبر از اوضاع و احوال دهکده به ما شانس بیشتری برای بقا می‌داد. همکاری و همیاری از یک طرف و باخبر شدن از اسرار دیگران از طرف دیگر ما را یک قدم از خطر جلوتر یا دورتر نگه می‌داشت. طبیعی‌ست که بخواهیم از رازهای دیگران سر در بیاوریم و بدانیم که در بیخ گوشمان چه می‌گذرد.</p>
<p><img class="aligncenter size-medium wp-image-3868" src="https://www.ilola.ir/contents/data/2018/08/village-750x375.jpg" alt="دهکده" width="750" height="375" /></p>
<p>ولی تکنولوژی، این دهکده‌ی کوچکمان را به شکل دهکده‌ای جهانی در آورد و از طرفی فرصت کافی به ما نداد تا خودمان را با آن وفق دهیم. بمباران اطلاعات و اخبار آنقدر شدید شده است که به نظر من همان چیزی که ما را یک قدم از مرگ دور می‌کرد به بلای جان مبدل شد. اعتیادی که به آن‌ها پیدا کردیم نیز کمی از مخدرهای دیگر ندارد.</p>
<p>در قدم بعدی سر و کله‌ی شبکه‌های اجتماعی پیدا شد. دیگر تنها نظاره‌گر اخبار دیگران نیستیم بلکه <strong>خودمان تبدیل به تولیدکننده شده‌ایم</strong>. چه فرصتی از این بهتر که خبر بسازیم، تماشاچی جذب کنیم و تایید شویم؛ باز خبر بسازیم، تماشاچی&#8230;</p>
<p>ولی این حلقه‌ای که امروزه میلیون‌ها نفر اسیر آن شده‌اند چقدر سالم است؟ چه برای کسی که خبر می‌سازد، چه برای کسی که تماشاچی‌ست. واقعا چقدر؟</p>
<p><img class="aligncenter size-medium wp-image-3866" src="https://www.ilola.ir/contents/data/2018/08/social-media-750x500.jpg" alt="شبکه‌های مجازی" width="750" height="500" srcset="https://www.ilola.ir/contents/data/2018/08/social-media.jpg 750w, https://www.ilola.ir/contents/data/2018/08/social-media-272x182.jpg 272w" sizes="(max-width: 750px) 100vw, 750px" /></p>
<p>شبکه‌های اجتماعی پتانسیل فوق‌العاده‌ای را دارند. چیزی که در ابتدا به نظر می‌رسید، جز خیر نبود. چه چیزی برای ما بهتر از معاشرت بیشتر؟ اطلاعات بیشتر برای تصمیم‌گیری بهتر؟ مزایای یک شبکه‌ی گسترده‌ای از افراد کم نیست ولی چرا کسی از چیزی که از دست می‌دهیم سخنی به میان نمی‌آورد؟ به این نتیجه رسیده‌ام که همه‌چیز در این دنیا یک بده‌بستان است. هر سکه‌ای، روی دیگری نیز دارد. در این نوشته می‌خواهم از روی دیگر سکه حرف بزنم و بگویم چرا شبکه‌های اجتماعی با تمام مزیت‌ها، بهتر است در جایی دور از دسترس آدمیزاد قرار بگیرد!</p>
<h2>در پس پرده</h2>
<p>سرویسی به ظاهر رایگان در اختیار ما قرار می‌گیرد. چه منفعتی در پشت پرده است؟ می‌دانید که کمپانی‌های بزرگی مثل فیس‌بوک مشاورانی با دستمزدهای میلیونی از قمارخانه‌ها استخدام می‌کنند؟ این همه پول چرا خرج سرویسی می‌شود که به ما خدمات رایگان ارائه می‌دهد؟</p>
<p>نقل قول معروفی می‌گوید:<strong> «اگر برایش پولی پرداخت نمی‌کنید، شما مشتری نیستید، شما خودِ محصولید!»</strong> و در لایه‌های زیرین هر خدمات مجانی می‌توانید رد پای آن را مشاهده کنید. از همین ایلولا شروع کنیم. نوشتنْ راه‌حل من برای مقابله با تنش و اضطراب است و کاری‌ست که آرامم می‌کند. به ظاهر و بدون کوچکترین تبلیغی محتویات را نگارش یا ترجمه می‌کنم. ولی چرا؟ اگر رو راست باشم به این دلیل که بازدیدکنندگانم زیاد شوند و برای هر مقاله پولی به من پرداخت کنند. به عبارت ساده‌تر من هم تاجر توجه هستم.</p>
<p><img class="aligncenter size-full wp-image-3867" src="https://www.ilola.ir/contents/data/2018/08/the-attention-merchants.jpg" alt="تاجران توجه" width="750" height="750" srcset="https://www.ilola.ir/contents/data/2018/08/the-attention-merchants.jpg 750w, https://www.ilola.ir/contents/data/2018/08/the-attention-merchants-150x150.jpg 150w" sizes="(max-width: 750px) 100vw, 750px" /></p>
<p>یکی از پرسودترین بازارهای این روز جهان، بازارِ توجه است. توجه تک‌تک شما آنقدر ارزش دارد که کمپانی‌ها برای جذب آن هراسی از خرج میلیون‌میلیون دلار ندارند. این موضوع فقط به شبکه‌های اجتماعی خلاصه نمی‌شود. تلویزیون، رادیو، پادکست‌ها و&#8230; نمونه‌های دیگری از تاجرانِ توجه محسوب می‌شوند.</p>
<p>این تاجران، وقتی پای پول زیاد به میان می‌آید، بازی با روان آسیب‌پذیر آدمی را نه‌تنها غیراخلاقی نمی‌بینند، بلکه به نحوی در این سوءاستفاده از یکدیگر سبقت می‌گیرند. شبکه‌های اجتماعی تجلی واقعی این کشمکش قدرت است.</p>
<h2>جادوی شاید</h2>
<p>روی موضوع شبکه‌های اجتماعی تمرکز کنیم. ابتدا نظاره‌گری بیش نیستیم ولی خیلی آرام و زیرپوستی خودمان به بنگاهی برای خرید توجه سایرین تبدیل می‌شویم. عطش خرید این توجه آنقدر غریزی و درونی است که نمی‌شود آن را کتمان کنیم.</p>
<p>برای اینکه شما را بهتر با نحوه‌ی کار این شبکه‌ها آشنا کنم اجازه دهید تا مثالی بزنم. ماشین قمار را در ذهن‌تان تصور کنید. دستگیره را برای اینکه هر سه شمارنده روی یک عدد ثابت شود می‌کشید. تصور می‌کنید اگر جایزه‌ی بزرگ را ببرید کِرم این کار از سرتان می‌افتد و راهی خانه می‌شوید. ولی به این موضوع دقت ندارید که کازینوچی‌ها بی‌خود این همه سرمایه را نخوابانده‌اند که شما بیایید و بردارید و ببرید و تمام. آن‌ها از کاستی‌های ذهنیِ انسان‌ها سوءاستفاده می‌کنند. شما هر بار دستگیره را می‌کشید، یک شور کوچکی را در مغزتان برای بردن جایزه غلغلک می‌کنید. اگر چیزی عایدتان نشود که احتمالش خیلی زیاد است ناامید می‌شوید، ولی آن غلغلک و هیجان کوچک به علاوه‌ی وسوسه‌ی بردن جایزه‌ی بزرگ باعث می‌شود که بخواهید دوباره آن دستگیره را بکشید. مهم نیست که چقدر احتمالا برنده‌شدنتان کم باشد، ذهن‌تان می‌گوید «چرا در حرکت بعدی برنده نباشی؟» هر بار یک سکه‌ی کوچک می‌بازید و یک جایزه‌ی کوچک ذهنی می‌برید، جایزه‌ای که عامل تحریک شما برای ادامه است. همان جایزه‌ای که کمپانی‌هایی مثل فیس‌بوک به شما می‌دهند تا برایشان کار کنید و توجه بخرید. <strong>من و شما هم دلال‌های کوچک خرید توجه هستیم که جایزه‌مان لایک و کامنت و در نهایت دوپامین است ولی مجموع توجهی که ما، چندین میلیون دلال کوچک انباشته می‌کنیم، میلیاردها دلار پول است که به جیب صاحبان قدرت می‌رود.</strong></p>
<p><img class="aligncenter size-medium wp-image-3865" src="https://www.ilola.ir/contents/data/2018/08/slot-machine-736x750.jpg" alt="" width="736" height="750" srcset="https://www.ilola.ir/contents/data/2018/08/slot-machine-736x750.jpg 736w, https://www.ilola.ir/contents/data/2018/08/slot-machine.jpg 750w" sizes="(max-width: 736px) 100vw, 736px" /></p>
<p>در دنیای شبکه‌های مجازی هم همین موضوع صادق است. تحریک‌های جزئی از اخبار و اطلاعات و یا تماس‌ها، همه و همه باعث می‌شود که مرتب فید خبری خودتان را به‌روز کنید، بی‌دلیل صندوق پستی خودتان را نوسازی کنید تا در همان ثانیه اول اگر ایمیلی آمد ببینید، اعلان‌های فلان سایت و بیسار سایت را فعال کنید که به محضی که نوشته‌ای منتشر کردند ببینید. اعلان‌های شبکه‌های اجتماعی و پیام‌های عمومی و خصوصی هم که در کار خودشان را برای پرت کردن حواس شما و جلب نظرتان استادند.</p>
<p><strong>به آن «جادویِ شاید» می‌گویند.</strong> شاید یک نوشته‌ی جدید روی تلگرام آمده باشد، شاید یک پست جدید روی اینستاگرام آمده باشد، شاید یک خبر جدید در گوشه‌ای از دنیا شده باشد، شاید کسی برایم پیام فرستاده است و&#8230;</p>
<p>این شایدها تمامی ندارد. این شایدها همان کشیدن دستگیره‌ی ماشین قمار هستند و چه چیزی آن را هدایت می‌کند؟ دوپامین! رسیدن یک نوشته، رسیدن یک پیام، لایک شدن یک عکس و غیره باعث آزاد شدن دوپامین و سرخوش شدن شما می‌شود. به هوای اینکه دوباره دوپامین دریافت کنید اسیر شایدها می‌شوید و کم‌کم اصلا توانایی تمرکز خودتان را از دست می‌دهید. فرض کنید من در حال نوشتن این مقاله دائم در سرم چرخ بزند که نکند از تلگرام برایم پیامی بیاید؟ نکند خبری روی کانال فلان باشد و من عقب بمانم؟ آیا پستم روی فیس‌بوک لایک شده؟ چه کسی آن را لایک کرده؟ پست بعدی چه چیزی بنویسم که بازخورد مثبت‌تری داشته باشد و لایک‌ها و نظرات بیشتری را عایدم کند؟</p>
<p><img class="aligncenter size-medium wp-image-3870" src="https://www.ilola.ir/contents/data/2018/08/drugs-750x500.jpg" alt="مواد مخدر" width="750" height="500" srcset="https://www.ilola.ir/contents/data/2018/08/drugs.jpg 750w, https://www.ilola.ir/contents/data/2018/08/drugs-272x182.jpg 272w" sizes="(max-width: 750px) 100vw, 750px" /></p>
<p>کوکائین را در نظر بگیرید. همه می‌دانیم که چقدر اعتیادآور است. اعتیاد کوکائین قابل لمس است ولی اعتیاد «شاید&#8230;» نه! مقداری از دوپامین که بعد از دریافت لایک و نظر و توجه دیگران دریافت می‌کنیم در برخی موارد فقط کمی از دوپامینی که از کوکائین دریافت می‌کنیم کمتر است. <strong>واقعیت این است که ما خودمان را در معرض یک مخدر نامرئی قرار داده‌ایم.</strong> فقط به این دلیل که نمی‌بینیمش، کتمانش می‌کنیم. این اعتیاد ذهن ما را نابود می‌کند.</p>
<p>وارد یکی از جزئیات نحوه‌ی کارکرد سایتی مثل فیس‌بوک می‌شوم. وقتی یک عکس از خودتان آپلود می‌کنید و روی شبکه‌ای مثل فیس‌بوک قرار می‌دهید، شما در حالت آسیب‌پذیر قرار دارید. به هر حال برای‌تان مهم است که دیگران چطور این عکس را می‌بینند و بازخوردهای آن‌ها اهمیت پیدا می‌کند. خب فیس‌بوک با هر عملی که روی عکس شما انجام می‌شود، مثلا لایک شدن یا درج نظر، به شما خبر می‌دهد که «بیا ببین زیر عکست چه خبره» و شمایی که بی‌صبرانه منتظر تایید دیگران بوده‌اید، با ترشح دوپامین و حس شور و شوق به سمت آن می‌روید. حتی اگر بگویید که اهمیت ندارد می‌دانید که در حال گول زدن خودتان هستید. شاید به خودتان بگویید نظر دیگران برایم اهمیتی ندارد ولی نمی‌توانید تمنای دیدن بازخورد دیگران را کتمان کنید.</p>
<p><img class="aligncenter size-medium wp-image-3871" src="https://www.ilola.ir/contents/data/2018/08/feedback-750x703.jpg" alt="بازخورد" width="750" height="703" /></p>
<p>تمجید، حتی در حد یک لایک باعث ترشح دوپامین و سرخوشی شما می‌شود.</p>
<p>همین ترشح دوپامین شما را معتاد به انجام دوباره‌ی این کار می‌کند، حتی اگر در تلاش‌های بعدی موفق نباشید، انگیزه‌ی شما برای تلاش بیشتر و دریافت آن دوپامین افزایش پیدا می‌کند. دقیقا مثل حالتی که تمنای یک مخدر را دارید. هرچقدر بیشتر خمار شوید، بیشتر به سمت مخدر کشش پیدا می‌کنید و هرچقدر مخدر را بیشتر مصرف کنید، به آن وابسته‌تر می‌شوید. درون یک حلقه‌ای گیر می‌افتید که بیرون آمدن از آن واقعا سخت است. دورهای اول حلقه خیلی کنترل شده است و فکر می‌کنید که به راحتی از آن خارج می‌شوید. دقیقا مثل یک حشره‌ی کوچک در حلقه‌های آب که در فاضلاب فرو می‌رود. در دورهای بیرون و اولیه، حشره می‌تواند راحت قدم به بیرون از آب بگذارد، ولی وقتی وارد حلقه‌های درونی و نزدیک‌تر به فاضلاب شد دیگر کاری از دستش برنمی‌آید، مهم نیست چقدر تلاش کند.</p>
<p>فیس‌بوک به مانند سایر شبکه‌های اجتماعی مثل تلگرام و اینستاگرام و&#8230; نمی‌خواهد که شما از این حلقه‌های نامیمون خارج شوید پس تلاشش را می‌کند تا حد امکان شما را به داخل بکشد. جایی که دیگر کاری از شما برنیاید. برای همین الگوریتم‌های پیشرفته‌ای دارد که هرازچندگاهی عکس شما را به دسته‌ای تازه از افراد نشان می‌دهد. حالا اگر شما سرگرم کار دیگری هم شده باشید، باز در بازه‌های مختلف زمانی بابت تایید دیگران از عکستان اعلان دریافت می‌کنید و دوباره به سمت فیس‌بوک کشیده می‌شوید.</p>
<p>با این کار، با آپلود یک عکس شما تا مدت بسیار طولانی به صورت ناخودآگاه منتظر اعلان‌های مرتبط با عکس می‌مانید.</p>
<p>البته فیس‌بوک یک نمونه بود. شما گوگل‌پلاس، توییتر، اینستاگرام و &#8230; را نیز به این بازی اضافه کنید.</p>
<p>اگر فکر می‌کنید می‌توانید این موارد را کنترل کنید باید بگویم که سخت در اشتباهید. <strong>این اتفاقات آنقدر زیرپوستی مغزشما را از نو سیم‌کشی می‌کند که خودتان هم نمی‌فهمید که کِی معتاد آزاد شدن دوپامین توسط این محرک‌های مخرب شده‌اید.</strong></p>
<p><img class="aligncenter size-medium wp-image-1783" src="https://www.ilola.ir/contents/data/2017/09/d8b9d8a7d985d984-d8b3d8b1d8b7d8a7d986-750x485.jpg" alt="دخانیات عامل " width="750" height="485" /></p>
<p>حتی اخبار تلویزیون هم همین کار را با آدمیزاد می‌کند. من فکر می‌کنم ما انسان‌ها با پیشینه‌ی طولانی در زندگی قبیله‌ای، توان مدیریت این همه اخبار مختلف از سراسر دنیا را نداریم با این حال وسوسه‌ی شنیدن آن‌ها ما را مجاب می‌کند که این کار به ظاهر بی‌خطر را انجام دهیم و خودمان را در معرض کانال‌های بیشمار و اطلاعات بی‌انتها قرار دهیم و خودمان با دست خودمان اسیر آن‌ها شویم.</p>
<p>اگر اشتباه نکنم راسل می‌گفت که اگر ویسکی را به ساکنان بومی آمریکا می‌دادیم، آن‌ها خودشان را با نوشیدن بدون کنترل آن به کشتن می‌دادند چرا که تصوری از ضرر و آسیب آن نداشتند و خودشان را دائم مهمان لذتی می‌کردند که از نوشیدن آن به دست می‌آوردند.</p>
<p>بحث استفاده‌ی بی‌رویه ما از شبکه‌ها و قرار دادن خودمان در معرض این اطلاعاتی که واقعا تاثیر خاصی روی زندگی ما ندارد ولی عطش دانستن باعث می‌شود که همان اشتباهی را انجام دهیم که بومی‌های آمریکا اگر مقدار بی‌انتهایی مشروب بهشان می‌دادند.</p>
<h2>از زبان مدیر اسبق فیس‌بوک</h2>
<p>یکی از مدیران اجرایی اسبق فیس‌بوک، Chamath Palihapitiya، می‌گوید:</p>
<blockquote><p>من فکر می‌کنم ما ابزارهایی ساخته‌ایم که در حال نابود کردن تار و پود جامعه و چگونگی عملکرد آن است.</p></blockquote>
<p>پالی‌هپیتیا، نوک پیکان انتقاد خود را تنها به فیس‌بوک نگرفته بلکه می‌گوید سیستمی که ما ساخته‌ایم و براساس حلقه‌ی پاداش‌های کوتاه‌مدت عمل می‌کند با سیستم پاداش‌دهی مغز رابطه مستقیم دارید و در حال نابودی جامعه است. او می‌گوید ما با یک مشکل در سطح جهان روبرو هستیم، سیستمی که نه معاشرت در آن نه همکاری، نه اطلاعاتش، هیچکدام واقعی و درست نیست.</p>
<p><img class="aligncenter size-medium wp-image-3872" src="https://www.ilola.ir/contents/data/2018/08/Chamath_Palihapitiya-750x536.jpg" alt="Chamath Palihapitiya" width="750" height="536" /></p>
<p>این مدیر سابق فیس‌بوک از اینکه جزئی از هسته‌ی سازنده‌ی این الگوریتم‌ها بوده احساس پشیمانی و گناه می‌کند. البته در تصویر بالا این پشیمانی زیاد به چشم نمی‌آید.</p>
<p>نوشته‌ی شما لایک یا قلب می‌گیرد و این همان طعمه‌ی کوچکی‌ست که برای شما قرار داده شده تا با مزه کردن آن شروع به فعالیت به نفع دیگری کنید.</p>
<p>اگر معاشرت در این شبکه‌ها با معاشرت‌های واقعی همسنگ بود و نفع روانی برای ما داشت من این نوشته را منتشر نمی‌کردم، <strong>ولی حقیقت تلخ این است که این معاشرت‌های مجازی شما را به سمت بیماری‌های روانی خواهد برد. نه فقط افسردگی بلکه اضطراب، نزول در عزت‌نفس و همچنین نارضایتی از وضعیت جسمی نیز در این میان به چشم می‌آیند.</strong> شبکه‌های اجتماعی مثل اینستاگرام، فیس‌بوک، توییتر، اسنپ‌چت و آن‌هایی که به طریق مشابه کار می‌کنند بیشترین خطر را برای سلامت روان و شبکه‌های مثل یوتیوب در طرف مقابل آن قرار دارند.</p>
<h2>مقایسه، عملی درونی</h2>
<p>مقایسه عملی درونی برای انسان‌هاست و نمی‌توانید با تکرار «من خودم را مقایسه نمی‌کنم» از شر آن خلاص شوید. تصمیماتی که می‌گیرید برپایه‌ی همین مقایسه کردن است. نمی‌توانید یک ویژگی انسانی را ناگهان دور بیندازید.</p>
<p><img class="aligncenter size-full wp-image-3874" src="https://www.ilola.ir/contents/data/2018/08/comparison.jpg" alt="مقایسه" width="570" height="295" /></p>
<p>دخل این موضوع به شبکه‌های اجتماعی و بیماری‌های روانی چیست؟ شما در این شبکه‌ها مقایسه می‌کنید. چه بخواهید و چه نخواهید مغز شما در لایه‌های زیرین شروع به مقایسه خودتان با دیگران می‌کند. ولی آیا مقایسه کردن بد است؟ در شبکه‌های اجتماعی و با آن فیگورهای اغراق شده بله؛ خیلی زیاد! به عبارتی یکی از مهم‌ترین فاکتورهایی که در رابطه‌ی شبکه‌های اجتماعی و بیماری‌های روانی نقش بازی می‌کند همین مقایسه‌های غیرواقعی است.</p>
<h2>شکستن توجه</h2>
<p>آسیب بعدی این شبکه‌ها شکستن توجه شما به بخش‌های کوچک است. وقتی که مغزتان عادت به این امر کند، توجه بلندمدت برایتان غیرممکن می‌شود و خودتان بهتر می‌دانید که این کار چه صدمه‌ای به بازدهی کاری و زندگی شما می‌زند. برای این منظور <a href="https://www.ilola.ir/1576/%d8%ae%d9%84%d8%a7%d8%b5%d9%87-%da%a9%d8%aa%d8%a7%d8%a8-%da%a9%d8%a7%d8%b1-%d8%b9%d9%85%db%8c%d9%82-%d9%88-%d8%af%d8%b1%d8%b3%d8%aa-%d9%88-%d8%ad%d8%b3%d8%a7%d8%a8%db%8c/" target="_blank" rel="noopener">کتابچه‌ی کار عمیق</a> را در ایلولا مطالعه کنید.</p>
<p>شکسته شدن توجه در شبکه‌های اجتماعی به طرق مختلف صورت می‌گیرد. به عنوان مثال: ۱) نوشته‌ای جدیدی روی فید من نیامده؟ ۲) اعلان جدیدی روی پست‌های من نیست؟ ۳) کانال محبوبم در فلان پیام‌رسان خبر جدیدی نزده است؟</p>
<p>حالا بچه‌های معصوم را وارد بازی کنیم. همه موبایل به دست و اکثرا عضو برنامه‌هایی شده‌اند که شکستن توجه و پاداش‌های دوره‌ای کوتاه‌مدت روش کارشان است. والدین ناآگاه، بچه را در معرض آن‌ها قرار می‌دهند و بچه به راحتی توسط برنامه بازی می‌خورد. نتیجه؟ <strong>بچه‌هایی که توانایی نیم ساعت درس خواندن مستمر و تمرکز روی کار را ندارند.</strong></p>
<p><img class="aligncenter size-medium wp-image-3875" src="https://www.ilola.ir/contents/data/2018/08/Unable-to-concentrate-750x563.jpg" alt="ناتوانی در تمرکز" width="750" height="563" srcset="https://www.ilola.ir/contents/data/2018/08/Unable-to-concentrate.jpg 750w, https://www.ilola.ir/contents/data/2018/08/Unable-to-concentrate-678x509.jpg 678w, https://www.ilola.ir/contents/data/2018/08/Unable-to-concentrate-326x245.jpg 326w, https://www.ilola.ir/contents/data/2018/08/Unable-to-concentrate-80x60.jpg 80w" sizes="(max-width: 750px) 100vw, 750px" /></p>
<p>مغز آن‌ها به دنبال پاداشی کوتاه‌مدت اما دم دست است. آیا کسی اعلانی برایم نفرستاده است؟ دسته‌ی ماشین قمار را می‌کشد؛ چیزی نبود ولی پاداش کوچکی دریافت کرد. ممکن است با نوسازیِ صفحه اعلان برسد. دوباره دسته را می‌کشد. این بار مثل اینکه کسی عکسش را لایک کرده. یک پاداش درست و حسابی از سمت مغز دریافت می‌کند. حس خوشایند پسندیده شدن. این حس آنقدر قدرتمند است که تمام آن تلاش‌های ناکام در کشیدن دسته را توجیه و شما را ترغیب به ادامه‌ی بازی می‌کند. همین رویه را تعمیم دهید به آمدن پیام روی یک کانال خبری، دریافت نظر زیر نوشته، به‌روز شدن فید فلان وبلاگ و غیره.</p>
<p><strong>ابتدا به نظر مشکلی نیست ولی به مرور زمان، ظرفیت شما برای تمرکز روی یک موضوع کاهش پیدا می‌کند.</strong></p>
<p>نه بزرگترها و نه بچه‌ها، هیچکدام از این اعتیاد و خُرد شدن توجه، مصون نیستند ولی بچه‌ها خیلی بی‌دفاع‌تر به نظر می‌رسند. برای همین در کشورهای توسعه یافته محدودیت‌هایی را قائل شده‌اند. مثلا کدامیک از شما به محدودیت سنی حداقل ۱۳ سال برای فیس‌بوک، اینستاگرام، پینترست، توییتر و یوتیوب توجه داشته‌اید؟ برنامه‌های متناظر مثل آپارات هم شامل این محدودیت می‌شوند. فکر نکنید که این موضوع صرفا مختص کمپانی‌های بزرگ خارجی‌ست بلکه بحث خریدن توجه بازه‌ای به مراتب بزرگتر از شبکه‌های اجتماعی خارجی دارد. این موضوع شاید به خاطر نظارت سرسری‌تر در ایران، مشکلات بیشتری را متوجه برنامه‌های داخلی کرده باشد. مثلا در قوانین گوگل مشخص شده که برای داشتن حساب کاربری بایستی که حداقل ۱۳ سال سن داشته باشید که این موضوع برای کشورهای مختلف متفاوت است. من که هرچقدر قوانین ثبت‌نام آپارات را زیر و رو کردم چیزی در خصوص محدودیت سنی مشاهده نکردم.</p>
<h2>این رشته سر دراز دارد</h2>
<p>برملا شدن ویژگی‌های روانیِ انسان‌ها، راه سوءاستفاده را برای افراد در قدرت باز کرده است. اما یک لحظه فکر کنید اگر از این قدرت بی‌انتها برای مقاصد خیلی مخرب استفاده شود چه فاجعه‌ای به بار می‌آید.</p>
<p><img class="aligncenter size-medium wp-image-3877" src="https://www.ilola.ir/contents/data/2018/08/social-media-1-750x530.jpg" alt="شبکه های اجتماعی" width="750" height="530" /></p>
<p><strong>همین شبکه‌های اجتماعی به مرور در حال دزدیدن معنی از زندگی شما هستند. به نظر می‌رسد که بازنده‌ای بیش نیستید. کار، رابطه با خانواده و دوستان و مهم‌تر از همه خودتان را به یک صفحه‌ی چند اینچی فروخته‌اید. به مرور در میان زندگی گم می‌شوید و احساس می‌کنید که از درون خالی شده‌اید. نمی‌دانید <a href="https://www.ilola.ir/3764/%d9%85%d9%86-%da%a9%d8%ac%d8%a7%db%8c-%d8%a7%db%8c%d9%86-%d8%b2%d9%86%d8%af%da%af%db%8c-%d8%a7%db%8c%d8%b3%d8%aa%d8%a7%d8%af%d9%87%e2%80%8c%d8%a7%d9%85/">کجای این زندگی ایستاده‌اید</a>؛ نمی‌دانید.</strong></p>
<p>نوام چامسکی در نطقی نقل به مضمون اشاره می‌کند که چند دهه قبل ما مردمی داشتیم که امید داشتند هرچند از نظر شرایط، محیطی به مراتب سخت‌تر از ما داشتند ولی اکنون چه؟</p>
<p>آیا تکنولوژی با راحت کردن کار ما، روابط و دسترسی‌هایمان به دیگران ما را خوشحال‌تر کرده؟ همه‌ی ما نسبت به یک زندگی اشرافی در چند صد سال پیش در محیط‌های بسیار راحت‌تری زندگی می‌کنیم، ولی آیا شادتر هستیم؟</p>
<p>معتاد به مواد مخدرِ قابل لمس اعتیادش را کتمان می‌کند، معتاد به مواد نامرئی را چطور باید راضی کرد؟ <strong>خودمان را گول نزنیم، من و شما هم معتاد هستیم. این قدم اول برای خارج شدن از این حلقه‌ی نامیمون است: اعتراف به حقیقت!</strong></p>
<p>نوشته <a rel="nofollow" href="https://www.ilola.ir/3864/%d8%a2%d8%b3%db%8c%d8%a8-%d9%87%d8%a7%db%8c-%d8%b4%d8%a8%da%a9%d9%87-%d9%87%d8%a7%db%8c-%d8%a7%d8%ac%d8%aa%d9%85%d8%a7%d8%b9%db%8c/">آسیب های شبکه های اجتماعی</a> اولین بار در <a rel="nofollow" href="https://www.ilola.ir">ایلولا</a>. پدیدار شد.</p>
]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>https://www.ilola.ir/3864/%d8%a2%d8%b3%db%8c%d8%a8-%d9%87%d8%a7%db%8c-%d8%b4%d8%a8%da%a9%d9%87-%d9%87%d8%a7%db%8c-%d8%a7%d8%ac%d8%aa%d9%85%d8%a7%d8%b9%db%8c/feed/</wfw:commentRss>
		<slash:comments>2</slash:comments>
		</item>
		<item>
		<title>دانشگاه بروم یا نروم</title>
		<link>https://www.ilola.ir/3794/%d8%af%d8%a7%d9%86%d8%b4%da%af%d8%a7%d9%87-%d8%a8%d8%b1%d9%88%d9%85-%db%8c%d8%a7-%d9%86%d8%b1%d9%88%d9%85/</link>
		<comments>https://www.ilola.ir/3794/%d8%af%d8%a7%d9%86%d8%b4%da%af%d8%a7%d9%87-%d8%a8%d8%b1%d9%88%d9%85-%db%8c%d8%a7-%d9%86%d8%b1%d9%88%d9%85/#comments</comments>
		<pubDate>Fri, 11 May 2018 08:39:42 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[ایمان امینی]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[افکارِ با صدا]]></category>
		<category><![CDATA[ویژه]]></category>
		<category><![CDATA[دانشگاه]]></category>
		<category><![CDATA[کنکور]]></category>

		<guid isPermaLink="false">https://www.ilola.ir/</guid>
		<description><![CDATA[<p>چند روز پیش دوستی از من سوال کرد که آیا دانشگاه بروم یا نروم. همین سوال کافی بود تا ذهنم برای مدتی پیرامون این موضوع <a class="mh-excerpt-more" href="https://www.ilola.ir/3794/%d8%af%d8%a7%d9%86%d8%b4%da%af%d8%a7%d9%87-%d8%a8%d8%b1%d9%88%d9%85-%db%8c%d8%a7-%d9%86%d8%b1%d9%88%d9%85/" title="دانشگاه بروم یا نروم">[...]</a></p>
<p>نوشته <a rel="nofollow" href="https://www.ilola.ir/3794/%d8%af%d8%a7%d9%86%d8%b4%da%af%d8%a7%d9%87-%d8%a8%d8%b1%d9%88%d9%85-%db%8c%d8%a7-%d9%86%d8%b1%d9%88%d9%85/">دانشگاه بروم یا نروم</a> اولین بار در <a rel="nofollow" href="https://www.ilola.ir">ایلولا</a>. پدیدار شد.</p>
]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p>چند روز پیش دوستی از من سوال کرد که آیا دانشگاه بروم یا نروم. همین سوال کافی بود تا ذهنم برای مدتی پیرامون این موضوع و خاطرات گذشته چرخ بزند. اگر شما هم این سوال برای‌تان پیش آمده که «آخرش دانشگاه بروم یا نروم» بد نیست که با من همراه شوید. اول از همه به ایلولا خوش آمدید. قرار است بلندبلند فکر کنم؛ این افکار تحت تاثیر تجربیات من هستند و مطمئنا گفتن مقدمه‌ای از آنچه بر من گذشته می‌تواند موضوع را روشن‌تر کند تا شما برای خودتان تصمیم بهتری بگیرید.<br />
<span id="more-3794"></span></p>
<h2>پادکست</h2>
<p>اگر حال خواندن نوشته را ندارید، چطور است که آن را از طریق پخش‌کننده‌ی زیر گوش کنید!</p>
<p><iframe src="https://anchor.fm/ilola/embed/episodes/S01-E03-Going-To-University-or-Not-e1eqo2" height="102px" width="100%" frameborder="0" scrolling="no"></iframe></p>
<p style="text-align: center;"><a href="http://www.mediafire.com/file/rll087t0p9bbmvr/S01-E03-Going-To-University-or-Not.m4a" target="_blank" rel="noopener">دانلود پادکستِ این پست از طریق مدیافایر (کلیک کنید)</a></p>
<h2>من و دانشگاه</h2>
<p>با اینکه آرزوی پدرم این بود که من به دانشگاه بروم<span style="color: #ff6600;">(فاکتور ۱)</span>، خودم حسش را نداشتم. برای همین درس خواندن را جدی نمی‌گرفتم و کل مطالعه‌ی من برای دانشگاه خلاصه شد به ۱۲ ساعت فیزیک ۲.</p>
<p>یک روز تصمیم گرفتم درس بخوانم و از ساعت هشت صبح تا هشت شب فیزیک خواندم. البته بین مطالعه، استراحت هم کردم. شاید این رکورد من در طول عمرِ سی و اندی سال باشد.</p>
<p>از فردا نشد که دیگر درس بخوانم و همان ۱۲ ساعت شد توشه‌ی کنکور. خودم امیدی به قبولی در دانشگاه نداشتم چرا که دوستانم را می‌دیدم که چطور درس می‌خوانند و می‌دانستم که من هیچوقت حال و حوصله‌ی این مدل فرو رفتن در کتاب و کلاس را ندارم.</p>
<p>کنکور سال ۸۳. رتبه‌ی سراسری‌ام افتضاح شد و بالاتر از ۵۰ هزار شدم. سر جلسه آنقدر زود بلند شدم که مراقب اجازه‌ی خروج را به من نداد. اصلا استرس نداشتم و کاملا عادی بودم. می‌دانستم که قبول نمی‌شوم ولی متقاضی‌های دیگر هر کدام به نحوی دلشوره داشتند. قشنگ می‌توانستم از رفتارهایشان بخوانم.</p>
<p>این از سراسری. کنکور دانشگاه آزاد هم به همین منوال گذشت. هنوز لرزیدن کنار دستی‌ام را یادم است. یک برگه‌ی دعا دستش بود و می‌خواند و می‌لرزید. من؟ انگار نه انگار.</p>
<p>وقتی روزنامه‌ی فرهیختگان، اگر اشتباه نکنم، را گرفتم، می‌دانستم که قبول نشده‌ام. سرسری نگاه کردم و گفتم اسمم نیست. چند ساعت بعدش دوستم زنگ زد و تبریک گفت. اسم من با پسوند بود و مثل اینکه کمی آن‌طرف‌تر را هم بایستی نگاه می‌کردم.</p>
<p>جا خوردم. پدر و مادرم خیلی خوشحال شدند ولی من از ته دلم راضی نبودم. دلم می‌خواست که قبول نمی‌شدم. مثل اینکه این استرس‌نداشتن از درس‌خواندن برای قبولی در دانشگاه مهم‌تر است. و البته با اطلاعاتی که از مغز کسب کرده‌ام می‌دانم که چقدر این موضوع اهمیت ویژه‌ای دارد. می‌خواهم بگویم از هوش نبود، از شرایط بود که قبول شدم.</p>
<p>به هر حال ثبت‌نام کردم و وارد دانشگاه شدم. برای منِ درس‌نخوان <span style="color: #ff6600;">(فاکتور ۲)</span>، دانشگاه جای مناسبی نبود. از همان ترم اول فهمیدم که به روشی که ده دوازده سال درس خوانده‌ام نمی‌شود که در دانشگاه هم درس خواند.</p>
<p>ترم اول و دوم مشروط نشدم و واحدها را پاس کردم ولی چیزی دستگیرم نمی‌شد. من یاد گرفته بودم که سر کلاس یاد بگیرم و خانه محل استراحتم باشد، ولی در دانشگاه استاد فقط سرسری می‌گفت و می‌رفت. با طبیعت من جور در نمی‌آمد <span style="color: #ff6600;">(فاکتور ۳)</span>.</p>
<p>اگر اشتباه نکنم ترم سوم سر کلاس وصایای امام بود که بلند شدم <span style="color: #ff6600;">(فاکتور ۴)</span>، از کلاس خارج شدم و دیگر دانشگاه نرفتم. اول ترم چهار، برای انتخاب واحد به دانشگاه رفتم. اگر اشتباه نکنم در آن هم‌همه و شلوغی صف‌های انتخاب واحد، به سرعت ۶ واحد برداشتم و فلنگ را بستم. چند وقت بعد نامه‌ای از دانشگاه آمد که بایستی واحدهای بیشتری برای یک ترم بردارم، محل نگذاشتم تا نامه‌ی بعدی آمد و گفت بایستی برای انصراف به دانشگاه برم.</p>
<p>انصراف دادم و تمام!</p>
<p>تا یادم نرفته این را هم اضافه کنم. کامپیوتر نداشتم ولی همان تجربه‌های کوتاه با بیسیک در کارگاه دبیرستان و بازی‌های کامپیوتری در دیدارهای به‌ندرتمان از منزل دایی، من را مجذوب این وسیله‌ی جادویی کرده بود. تشویق دوست دبیرستانی هم مزید بر علت شده بود. رویای کامپیوتر در سر داشتم و شب‌ها خوابش را می‌دیدم. اواخر ترم یک بود که برادرم کامپیوتر خرید. کار کردن با کامپیوتر، به مشکل خوردن و حل کردنش و چالش‌هایی که پیش روی منِ خام بود جذاب بود. گاهی روزها به یک برنامه ور می‌رفتم تا راه‌حل پیدا کنم. و این پیدا کردن راه‌حل، درست مثل مسائل ریاضی که حل کردنشان از بچگی برایم شیرین بود، به دلم می‌نشست. ولی خب همین هم عاملی برای زده شدنم از دانشگاه بود <span style="color: #ff6600;">(فاکتور ۵)</span>.</p>
<p>کامپیوتر نداشتم و خب مشخص است که به تبعش وضع مالی خیلی خوبی. هزینه‌های دانشگاه آزاد هم سنگین بود، به خصوص برای مهندسی مکانیک <span style="color: #ff6600;">(فاکتور ۶)</span>. هرچند پدرم هیچوقت از این بابت چیزی به من نگفت ولی سنگینی این بار را حس می‌کردم. بچه بودم ولی احمق؟ نه! تازه هجده سالم شده بود و هجده سال آن سال‌ها به خدا ده ساله‌ی این روزها هم نمی‌شود <span style="color: #ff6600;">(فاکتور ۷)</span>!</p>
<p>این سیستم آموزشی هم که کم سوراخ ندارد <span style="color: #ff6600;">(فاکتور ۸)</span>!</p>
<p>چند روز بعد از اینکه انصراف دادم، مشغول فروشندگی شدم و هنوز که هنوز است فروشنده‌ام.</p>
<p>برای یک تصمیم، هزار و یک قطعه بایستی کنار هم چیده شود تا آقای مغز کاری را انجام دهد یا ندهد. فاکتورهای پیدا و پنهان. آن‌هایی که من دیدم این‌ها بودند و اگر بخواهم در خصوص چرایی هر کدام صحبت کنم خودش یک کتاب می‌شود. ولی براساس این فاکتورها سعی می‌کنم شما را راهنمایی کنم که آیا دانشگاه بروید یا خیر.</p>
<h2>دانشگاه بروم یا نروم؟</h2>
<p><img class="aligncenter size-full wp-image-3803" src="https://www.ilola.ir/contents/data/2018/05/دانشگاه-برم-یا-نرم-.jpg" alt="دانشگاه برم یا نرم" width="678" height="509" srcset="https://www.ilola.ir/contents/data/2018/05/دانشگاه-برم-یا-نرم-.jpg 678w, https://www.ilola.ir/contents/data/2018/05/دانشگاه-برم-یا-نرم--326x245.jpg 326w, https://www.ilola.ir/contents/data/2018/05/دانشگاه-برم-یا-نرم--80x60.jpg 80w" sizes="(max-width: 678px) 100vw, 678px" /></p>
<p>اول این فاکتورها را کنار هم می‌گذارم و یکی یکی بررسی می‌کنم و در آخر نتیجه‌ی کلی را در قالب چند جمله تقدیم حضورتان می‌کنم.</p>
<p><strong>فاکتور ۱)</strong> شما به دنیا نیامده‌اید که آرزوهای محقق‌نشده‌ی پدر و مادرتان را محقق کنید. آن‌ها مطمئنا صلاح شما را می‌خواهند، ولی جای شما نیستند. اگر به زور پدرتان پزشکی-جراحی بخوانید در حالی که دیدن خون حال‌تان رو منقلب می‌کند به نظرم ظلم بزرگی به خودتان کرده‌اید. احترام بگذارید، کمی هم سوری سر خم کنید ولی ببینید <a href="https://www.ilola.ir/3764/%d9%85%d9%86-%da%a9%d8%ac%d8%a7%db%8c-%d8%a7%db%8c%d9%86-%d8%b2%d9%86%d8%af%da%af%db%8c-%d8%a7%db%8c%d8%b3%d8%aa%d8%a7%d8%af%d9%87%e2%80%8c%d8%a7%d9%85/" target="_blank" rel="noopener">خودتان کجای این زندگی ایستاده‌اید</a> و چه چیزی از آن می‌خواهید.</p>
<p><strong>فاکتور ۲)</strong> درس‌خوان هستید؟ با خودتان فکر کنید و ببینید آیا می‌خواهید واقعا درس بخوانید یا دانشگاه رفتن را برای پرستیز، کلاسش و یا&#8230; می‌خواهید. نظر من این است که اگر درس‌خوان هستید وقت خودتان را برای دانشگاه تلف کنید. استادها چیز دندان‌گیری یاد نمی‌دهند اگر خودتان آستین بالا نزنید.</p>
<p><strong>فاکتور ۳)</strong> طبیعت شما با نوع درس دادن استادها جور در می‌آید؟ الان را نمی‌دانم ولی آن زمان که من دانشجو بودم، استاد فقط درس می‌داد و از تعامل سر کلاس خبری نبود. البته تعامل به معنی آن تحقیق افتضاح من سر کلاس تنظیم خانواده نیست، بلکه درس دادن به روشی پویا که دانشجو در حین آموزش کاملا درگیر شود. اگر مثل من هم درس‌نخوان هستید و هم با این مدل کلاس‌ها مشکل دارید، دانشگاه رفتن سختتان خواهد شد.</p>
<p><strong>فاکتور ۴)</strong> درس‌های بی‌ربط به رشته‌تان در دانشگاه عین علف هرز سر راه‌تان سبز خواهد شد. انگیزه برای گنجاندن این درس‌ها را نمی‌فهمم چرا که مطالب آن‌ها نه به کارمان می‌آید نه حتی یک کلمه از آن‌ها در ذهنمان می‌ماند، به هر حال بایستی برای پاس کردنشان کفش آهنی بپوشید چرا که این درس‌ها بدجوری روی اعصاب مانور می‌دهند. توی گنجه را نگاه کنید؛ اگر کفش آهنی دارید برای کنکور اقدام کنید.</p>
<p><strong>فاکتور ۵)</strong> علاقه نقش بزرگی را در این بین ایفا می‌کند. دوستی دارم که مهندس عمران است و در یک شرکت هواپیمایی کار می‌کند. دوستی دارم که مهندس IT است و نان و پنیر پیتزا پخش می‌کند و دوستی دارم که کارشناسی ارشد اقتصاد دارد و فلافل می‌فروشد. اگر علاقه نباشد، شما پیگیر چیزی که یاد گرفته‌اید نخواهید شد و احتمالا وقتتان را در دانشگاه هدر داده‌اید. البته اگر در آینده بتوانید شغلی متناسب با آن چیزی که به آن علاقه ندارید و درسش را خوانده‌اید پیدا کنید به شما تبریک می‌گویم چرا که در این صورت کل عمرتان را صرف چیزی کرده‌اید که دوست ندارید و هدر رفته‌اید. صرفا به آینده‌ی شغلی فکر نکنید. نمی‌گویم مهم نیست ولی تمام ماجرا هم نیست. البته از طرف دیگر گزینه‌هایتان را هم زیاد محدود نکنید. یک کشش کوچک هم کار راه‌انداز است ولی اگر هیچ کششی به سمت چیزی که، در ستون‌های مرتبط با انتخاب رشته می‌نویسید، ندارید، فکر می‌کنم که در حال خطا رفتن هستید.</p>
<p><strong>فاکتور ۶)</strong> نیم‌نگاهی به جیب خودتان و پدرتان داشته باشید. دنیا آنقدرها منصفانه طراحی نشده که فکر کنید به راحتی می‌توانید صرفا به خاطر علاقه انتخاب کنید. پول این روزها نقش پررنگی را دارد؛ تا جایی که درصد زیادی از دانشجوها صرفا پول و آینده‌ی شغلی را به عنوان تنها فاکتور تعیین‌کننده می‌بینند و براساس آن انتخاب رشته می‌کنند. خب درسی که فقط به خاطر این فاکتور خوانده شده باشد، احتمالا زندگی شادی را برای‌تان رقم نمی‌زند. به عبارتی با دست خودتان در حال نابود کردن تمام آینده‌تان هستید (برای چرایی‌اش به فاکتور قبل مراجعه کنید). ولی خب نمی‌شود وضع مالی فعلی‌تان را هم به کل نادیده بگیرید.</p>
<p><strong>فاکتور ۷)</strong> اگر سال اول قبول نشدید، به نظرم بهتر. به عنوان کسی که میانه‌ی نیمه‌ی اول سال به دنیا آمده بود و سال اول دانشگاه قبول شده بود، برای دانشگاه خیلی بچه بودم. البته گفتم هجده ساله‌های سال ۸۳ واقعا بچه بودند. الان را نمی‌دانم. به هر حال یک سال هم یک سال است و فکر کنم اگر کمی دندان روی جگر بگذارید، هم بهتر می‌توانید درس بخوانید (با تنش کمتر) و هم اینکه برای دانشگاه کمی بالغ‌تر می‌شوید.</p>
<p><strong>فاکتور ۸)</strong> بسیاری از مطالبی که ما در طول دوره‌ی مدرسه و دانشگاه یاد می‌گیریم، نه به کارمان می‌آید و نه حتی به یادمان می‌ماند. هرچند با توجه به طبیعت ما انسان‌ها نمی‌شود یک نسخه برای همه پیچید، ولی روشن است که سیستم آموزشی ما برای اکثریت کار نمی‌کند. به این سیستم دل نبندید وگرنه یک مهندس IT می‌شوید مثل دوست من که خودش می‌گوید فقط بلد است کامپیوتر را روشن کند. اینکه چطور مدرک مهندسی دارد را خدا و متصدیان آموزش عالی می‌دانند. این مدارک به نظرم ارزششان را از رابطه‌هایشان می‌گیرند وگرنه ثابت‌کننده‌ی هیچ مهارتی نیستند. به عبارتی اگر کسی به من بگوید مدرک فوق لیسانس فلان را دارم، ابدا فکر نمی‌کنم که در آن زمینه دارای مهارت خاصی باشد. پس این مدارک به چه دردی می‌خورد وقتی ثابت‌کننده‌ی مهارتی نیستند؟ مقامات هم به خوبی این موضوع را می‌دانند ولی برای اینکه اعتبار چیزی که ساخته‌اند زیر سوال نرود، آن را در ادارات و شرکت‌ها به عنوان امتیازی برای ثبت‌نام می‌دانند (اینکه چرا شرکت‌های خصوصی هم از آن تبعیت می‌کنند را دیگر نمی‌فهمم!) شخص، با مدرک بی‌ربط به سِمَتی در می‌آید و استخدام می‌شود که هیچ شناختی نسبت به آن ندارد. حقوق همین شخص به خاطر مدرک بی‌ربطش افزایش پیدا می‌کند و در کل این رشته سر دراز دارد. سیستم آموزشی ما سوراخ زیاد دارد، ولی خب به لطف بعضی‌ها فعلا این سوراخ‌ها به زور چوب‌پنبه پر شده است. شاید طولی نکشد که این مدرک‌ها به کل اعتبارشان را از دست بدهند و مهارت واقعی من و شما تعیین‌کننده‌ی صلاحیتمان برای یک شغل و حقوقمان باشد. چیزی که فکر کنم درست‌تر باشد!</p>
<h2>کلام آخر</h2>
<p><strong>به نظرم:</strong> دانشگاه فرصت خوبی برای کسانی است که واقعا می‌خواهند چیزی یاد بگیرند. حداقل چند سال در دانشگاه می‌دانید که وظیفه‌ی اصلی‌تان درس خواندن است. می‌توانید روی موضوعی که به آن کشش دارید تمرکز کنید و وقت بگذارید. اگر من در دانشگاه IT خوانده بودم الان یک برنامه‌نویس موفق بودم چرا که چهار پنج سال دانشگاه را روی آن سرمایه‌گذاری می‌کردم؛ چرا که می‌دانستم در این سال‌ها فرصت برای تمرکز روی چیزی که به یادگیری‌اش علاقه دارم وجود دارد. ولی الان با وجود تلاش‌های مکرر هنوز نتوانسته‌ام برنامه‌نویس شوم. زندگی و مشکلاتش نمی‌گذارد که روی آن تمرکز کنم. به کیفیت دانشگاه زیاد توجه نکنید. بی‌خیال سیستم آموزشی تاریخ‌گذشته شوید. اگر خودتان آستین بالا بزنید و جربزه‌اش را داشته باشید، دانشگاه برای شماست. در این صورت دانشگاه از شما یک فرد ماهر و رده‌بالا می‌سازد (در اصل خودتان در این فرصتی که دانشگاه به شما می‌دهد تا روی کاری تمرکز کنید). اگر فکر این را بکنید که: «من خودم بدون اینکه به دانشگاه برم توی خونه می‌خونم، چه کاریه برم دانشگاه وقتی چیز خاصی یاد نمی‌دن»، به شما بگویم که سخت در اشتباهید. حداقل درصد زیادی از کسانی که اینگونه فکر می‌کنند سخت در اشتباهند. دانشگاه یک باید و اجباری را در پس ذهن شما به‌وجود می‌آورد که تا دانشجو نشوید به وجود نمی‌آید. از این فرصت استفاده کنید و در کاری که دوستش دارید با تمرکز ماهر شوید.</p>
<p>در کل دانشگاه به نظرم فرصت بسیار مناسبی‌ست برای کسی که واقعا می‌خواهد مهارتی یاد بگیرد!</p>
<p>نوشته <a rel="nofollow" href="https://www.ilola.ir/3794/%d8%af%d8%a7%d9%86%d8%b4%da%af%d8%a7%d9%87-%d8%a8%d8%b1%d9%88%d9%85-%db%8c%d8%a7-%d9%86%d8%b1%d9%88%d9%85/">دانشگاه بروم یا نروم</a> اولین بار در <a rel="nofollow" href="https://www.ilola.ir">ایلولا</a>. پدیدار شد.</p>
]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>https://www.ilola.ir/3794/%d8%af%d8%a7%d9%86%d8%b4%da%af%d8%a7%d9%87-%d8%a8%d8%b1%d9%88%d9%85-%db%8c%d8%a7-%d9%86%d8%b1%d9%88%d9%85/feed/</wfw:commentRss>
		<slash:comments>9</slash:comments>
<enclosure url="http://www.mediafire.com/file/rll087t0p9bbmvr/S01-E03-Going-To-University-or-Not.m4a" length="0" type="audio/mpeg" />
		</item>
		<item>
		<title>آنچه نمی‌بینیم &#124; بچگی کردن و بزرگ شدن</title>
		<link>https://www.ilola.ir/3779/%d8%a2%d9%86%da%86%d9%87-%d9%86%d9%85%db%8c%e2%80%8c%d8%a8%db%8c%d9%86%db%8c%d9%85-%d8%a8%da%86%da%af%db%8c-%da%a9%d8%b1%d8%af%d9%86-%d9%88-%d8%a8%d8%b2%d8%b1%da%af-%d8%b4%d8%af%d9%86/</link>
		<comments>https://www.ilola.ir/3779/%d8%a2%d9%86%da%86%d9%87-%d9%86%d9%85%db%8c%e2%80%8c%d8%a8%db%8c%d9%86%db%8c%d9%85-%d8%a8%da%86%da%af%db%8c-%da%a9%d8%b1%d8%af%d9%86-%d9%88-%d8%a8%d8%b2%d8%b1%da%af-%d8%b4%d8%af%d9%86/#respond</comments>
		<pubDate>Sat, 05 May 2018 06:47:12 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[ایمان امینی]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[افکارِ با صدا]]></category>
		<category><![CDATA[اولویت]]></category>
		<category><![CDATA[بچگی]]></category>
		<category><![CDATA[خانواده]]></category>

		<guid isPermaLink="false">https://www.ilola.ir/</guid>
		<description><![CDATA[<p>گاهی عادت‌های خامِ بچگی با ما پا به بزرگسالی می‌گذارند. همه‌ی آن‌ها یک سره بد نیستند. مثلا کنجکاوی عادت خوب بچگی‌ست که اگر پا به <a class="mh-excerpt-more" href="https://www.ilola.ir/3779/%d8%a2%d9%86%da%86%d9%87-%d9%86%d9%85%db%8c%e2%80%8c%d8%a8%db%8c%d9%86%db%8c%d9%85-%d8%a8%da%86%da%af%db%8c-%da%a9%d8%b1%d8%af%d9%86-%d9%88-%d8%a8%d8%b2%d8%b1%da%af-%d8%b4%d8%af%d9%86/" title="آنچه نمی‌بینیم &#124; بچگی کردن و بزرگ شدن">[...]</a></p>
<p>نوشته <a rel="nofollow" href="https://www.ilola.ir/3779/%d8%a2%d9%86%da%86%d9%87-%d9%86%d9%85%db%8c%e2%80%8c%d8%a8%db%8c%d9%86%db%8c%d9%85-%d8%a8%da%86%da%af%db%8c-%da%a9%d8%b1%d8%af%d9%86-%d9%88-%d8%a8%d8%b2%d8%b1%da%af-%d8%b4%d8%af%d9%86/">آنچه نمی‌بینیم | بچگی کردن و بزرگ شدن</a> اولین بار در <a rel="nofollow" href="https://www.ilola.ir">ایلولا</a>. پدیدار شد.</p>
]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p>گاهی عادت‌های خامِ بچگی با ما پا به بزرگسالی می‌گذارند. همه‌ی آن‌ها یک سره بد نیستند. مثلا کنجکاوی عادت خوب بچگی‌ست که اگر پا به بزرگسالی بگذارد به ما کمک می‌کند تا پتانسیل‌هایمان را بیشتر شکوفا کنیم ولی نگرش‌های خام و ساده‌انگارانه‌ای در این بین هستند که بهتر است مراقبشان باشیم. اگه حس و حال خواندن ندارید، می‌توانید به جایش پادکست آنچه نمی‌بینیم، بچگی کردن و بزرگ شدن را گوش کنید:</p>
<p><iframe src="https://anchor.fm/ilola/embed/episodes/S01-E02-We-Are-So-Naive-e1dr9q" height="102px" width="100%" frameborder="0" scrolling="no"></iframe></p>
<p style="text-align: center;"><a href="http://www.mediafire.com/file/rd4yfa36nbe8eoy/S01-E02-We-Are-So-Naive.m4a" target="_blank" rel="noopener">دانلود پادکستِ این پست از طریق مدیافایر (کلیک کنید)</a></p>
<p>هفت ساله بودم و کلاس اول ابتدایی. شخصی به اسم هادی در مدرسه‌ی ما در بازی گرگی دونده‌ی تیز و بزی بود. همه دوستش داشتند و می‌خواستند به نحوی با او رفاقت کنند. ولی خب از آنجایی که یک نفر بود، عرضه و تقاضا جور در نمی‌آمد. نهایتا می‌توانست چند دوست نزدیک داشته باشد و برایشان وقت بگذارد.</p>
<p>یادم می‌آید که دلم می‌خواست با او رفاقت کنم، ولی نمی‌شد. هم خجالتی بودم، هم چیزی در چنته نداشتم که او را جذب این رفاقت کنم.</p>
<p>در زندگی من، درست مثل بسیاری دیگر، از این انسان‌ها بودند. آدم‌های جذابی که هوای رفاقت با آن‌ها را داشتیم؛ آن‌ها برایمان مهم بودند ولی ما جایگاهی در ذهن آن‌ها نداشتیم.</p>
<p>زمانش را نمی‌دانم، ولی جایی در زندگی این حس کشش به سمت کسانی که برایشان مهم نبودم را حسی نابالغ و خام دیدم و سعی کردم که با غریزه‌ی کشش به سمت جذابیت‌های آن‌ها مقابله کنم. وقت و انرژی‌ام را صرف کسانی کنم که برایشان ارزش دارم. گاهی سخت است با چیزی‌که <a href="https://www.ilola.ir/category/%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%B5%D9%87/%D9%85%D8%BA%D8%B2-%D8%A7%D8%A8%D9%84%D9%87/" target="_blank" rel="noopener">مغز ابله</a> می‌گوید مقابله کنیم ولی خیلی وقت‌ها لازم است.</p>
<p>داستانی در کورا من را به سن کودکی و افکار کودکانه‌ام برد. همان‌هایی که من را جذب انسان‌هایی می‌کرد که اهمیتی برایشان نداشتم. و نحوه‌ی بالغ‌تر شدنم. آن را به زبان خودمانی برایتان ترجمه می‌کنم.</p>
<blockquote><p><span style="color: #ff6600;">پرسش: چه واقعه‌ای زندگی شما را تغییر داد؟</span></p>
<p>پاسخ: این واقعه زندگی من رو به اون معنی خاص تغییر نداد ولی تاثیر زیادی روی زندگیم داشت.</p>
<p>اون موقع دوازده سالم بودم و این اتفاق توی شهر دیوالی افتاد. یه دوست پسری توی مدرسه داشتم. اسمش رو می‌ذارم آقای الف. همه چیز بین ما خوب پیش نمی‌رفت. به ندرت هم رو می‌دیدیم و حرف می‌زدیم. تا اون روز خاص که بهم زنگ زد و گفت بیا توی فلان رستوران همدیگه رو ببینیم. خیلی خوشحال بودم که بالاخره فرصت شد که ببینمش و باهاش حرف بزنم.</p>
<p>به بابا مامانم گفتم می‌رم که یه دوستی رو ببینم. بابا مامان من گیر به این چیزا نمی‌دن و خیلی راحت برخورد می‌کنن. اونا هم رفتند که کمی خرید کنند.</p>
<p>فکر کنم هر بچه‌ای وقتی بابا مامانش بخوان برن بیرون ازشون می‌خواد که یه چیزی براش بخرن. خب بنا به عادت منم بهشون گفتم یه چیزی بخرین که بخوریم.</p>
<p>اغلب می‌گفتم که پیتزای دامینو برام بخرن. اون موقع‌ها پیتزای دامینو جدید بود با وجود اینکه وضع مالی خوبی داشتیم بابا موافق نبود که سیصد روپیه برای یه تیکه نون بدیم. می‌گفت که با این پول می‌شه مرغ برای هر سه نفرمون خرید.</p>
<p>به هر حال بنا به عادت گفتم که یه چیزی بخرن برام. خیلی وقتا خودمم یادم می‌رفت که ازشون خواستم چیزی برام بخرن. همینطوری فقط می‌گفتم. یعنی اگه دست خالی هم میومدن چیزیش نمی‌گرفتم. ولی واقعیت اینه که برای اونا مهم‌تر بود اگه دست خالی میومدن.</p>
<p>[برگردیم به داستان من و دوست پسرم] رستوران شلوغ بود و بازار پر از آدم. ما هر کدوم به سمت مرکبمون رفتیم. من سوار اسکوتی‌م شدم و اون سوار موتورش. من توی ترافیک گیر کردم و از اونجایی که اسکوتی من خیلی آروم می‌رفت آقای الف رو گم کردم. سر یه تقاطع نمی‌دونستم که مستقیم برم یا بپیچم. آقای الف مستقیم رفته بود و منتظر من بود ولی من فکر کردم که شاید پیچیده و پیچیدم.</p>
<p>رفتم و پیداش نکردم. اون موقع آقای الف تلفن نداشت و بیشتر وقتا از تلفن برادرش استفاده می‌کرد و همه‌ش هم شارژ نداشت. می‌دونستم تلفنش خاموشه ولی بازم زنگ زدم و خب طبق معمول خاموش بود. باز برگشتم توی همون شلوغی‌ها و اینبار مستقیم رفتم و بازم پیداش نکردم. یه دو سه مرتبه‌ای اون اطراف جاده دور زدم و بعدش رفتم خونه.</p>
<p>شاید این کارم عجیب باشه ولی خب خیلی وقت بود که انتظار این روز رو می‌کشیدم. مطمئن هم نبودم کِی قراره دوباره همچین ملاقاتی داشته باشیم. فقط می‌خواستم یکمی باهاش حرف بزنم و حالا این قضیه من رو مضطرب و آشفته کرده بود. توی مسیر برگشت به خونه به شدت گریه کردم. نمی‌دونم چه اتفاقی برام افتاده بود ولی کلی گریه کردم. همه این ماه‌ها اتفاقات بد رخ می‌داد و این رخداد باعث شد که همون فرصت رو هم از دست بدم. اونقدر آشفته بودم که چرا همه چی اونجوری که من می‌خواستم پیش نرفت. چرا همه‌ش اتفاقات بد پشت سر هم میفته؟ برای منصفانه نبودن این زندگی هم اشک ریختم.</p>
<p>وقتی رسیدم خونه دیدم بابا مامان هنوز نیومدن. خب نشستم یکمی دیگه هم گریه کردم و بعد خودمو آروم کردم و تلویزیون رو روشن. بعد بابا زنگ زد. برداشتم. گفت «حدس بزن ما کجاییم؟» گفتم نمی‌دونم و اون گفت که توی صف دامینو نشستیم و ازم خواست که تندی بگم کدوم پیتزا رو می‌خوام. زبونم بند اومده بود. بعد یه چند لحظه گفتم که مانیا، چون ارزون‌تر بود.</p>
<p>بعدش گریه کردم. خیلی زیاد. اون تلفن یه چیزی رو توی من تغییر داده بود. من نشستم اینجا، گریه می‌کنم برای یه پسر و چی؟ توی ترافیک غیبش زد و رفت. حالا هم که باید خونه باشه و با وجود این زحمت یه زنگ زدن هم به خودش نداده. آخر شب زنگ زد و دیدم که خیلی سرحال و خوبه و اصلا کاری به وضعیت روحی من هم نداره. گفت که اون موقع چند دقیقه وایسادم و دیدم نمی‌بینمت رفتم.</p>
<p>و بابا مامان من هم اون طرف. من خیلی بی‌اختیار و بدون غرض گفتم که برام چیزی بیارن و اونا می‌دونستن که من پیتزا دوست دارم و با وجود اینکه بازار خیلی شلوغ بود رفتند به پیتزا دامینو. می‌تونستن سفارش بدن که بیارن خونه ولی خودشون رفتند وسط اون جمعیت که برام پیتزا بگیرن. می‌تونستن یه چیز دیگه بگیرن. برام مهم نبود. من سیر بود. ولی اون رفتند که اون پیتزای لامصب رو برای من بگیرن.</p>
<p>خیلی گریه کردم. اون لحظه‌ی خاصی نبود که بگم متوجه عشق والدینم به خودم شدم. نه. یه چیز دیگه بود. فهمیدم که باید اولویت‌هام رو سر و سامون بدم. من برای کسی گریه کردم که شاید توی لیست اولویت‌هاش هم حتی نباشم در جایی که پدر مادری رو دارم که تنها هدفشون خوشحالی منه.</p>
<p>خودمو آروم کردم. اونا رسیدن خونه و حدس بزن که چی؟ پیتزا مانیا نگرفته بودن و به جای پیتزای ۳۰۰ روپیه‌ای گرفته بودند. چرا؟ چون من این پیتزا رو بیشتر دوست داشتم.</p>
<p>لال شده بودم. این واقعه‌ی کوچیکی بود. بابا مامان من حتی یادشون هم نیست. ولی من یادمه و همیشه هم یادم خواهد موند.</p>
<p>خونواده مهم‌ترین هستند. و یه چیزی که اون روز یاد گرفتم این بود بود که اولویت‌هام رو مشخص کنیم. همیشه.</p></blockquote>
<p>در این داستان، خودم را دیدم. من برای آن‌هایی که مهم نبودم و من برای آن‌هایی که مهم بودم. انگار خاصیت بچگی‌کردن است که برای دسته‌ی اول یقه پاره کنم و برای دسته‌ی دوم تره هم خرد نکنم. ولی خوشبختانه در این زمینه بزرگ شدم.</p>
<p>ترجیح می‌دهم برای آن‌هایی باشم که برای من هستند تا آن‌هایی که هیچ جایگاهی در زندگی‌شان ندارم!</p>
<p>نوشته <a rel="nofollow" href="https://www.ilola.ir/3779/%d8%a2%d9%86%da%86%d9%87-%d9%86%d9%85%db%8c%e2%80%8c%d8%a8%db%8c%d9%86%db%8c%d9%85-%d8%a8%da%86%da%af%db%8c-%da%a9%d8%b1%d8%af%d9%86-%d9%88-%d8%a8%d8%b2%d8%b1%da%af-%d8%b4%d8%af%d9%86/">آنچه نمی‌بینیم | بچگی کردن و بزرگ شدن</a> اولین بار در <a rel="nofollow" href="https://www.ilola.ir">ایلولا</a>. پدیدار شد.</p>
]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>https://www.ilola.ir/3779/%d8%a2%d9%86%da%86%d9%87-%d9%86%d9%85%db%8c%e2%80%8c%d8%a8%db%8c%d9%86%db%8c%d9%85-%d8%a8%da%86%da%af%db%8c-%da%a9%d8%b1%d8%af%d9%86-%d9%88-%d8%a8%d8%b2%d8%b1%da%af-%d8%b4%d8%af%d9%86/feed/</wfw:commentRss>
		<slash:comments>0</slash:comments>
<enclosure url="http://www.mediafire.com/file/rd4yfa36nbe8eoy/S01-E02-We-Are-So-Naive.m4a" length="0" type="audio/mpeg" />
		</item>
		<item>
		<title>من کجای این زندگی ایستاده‌ام</title>
		<link>https://www.ilola.ir/3764/%d9%85%d9%86-%da%a9%d8%ac%d8%a7%db%8c-%d8%a7%db%8c%d9%86-%d8%b2%d9%86%d8%af%da%af%db%8c-%d8%a7%db%8c%d8%b3%d8%aa%d8%a7%d8%af%d9%87%e2%80%8c%d8%a7%d9%85/</link>
		<comments>https://www.ilola.ir/3764/%d9%85%d9%86-%da%a9%d8%ac%d8%a7%db%8c-%d8%a7%db%8c%d9%86-%d8%b2%d9%86%d8%af%da%af%db%8c-%d8%a7%db%8c%d8%b3%d8%aa%d8%a7%d8%af%d9%87%e2%80%8c%d8%a7%d9%85/#comments</comments>
		<pubDate>Thu, 03 May 2018 08:14:32 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[ایمان امینی]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[افکارِ با صدا]]></category>
		<category><![CDATA[سبک زندگی]]></category>
		<category><![CDATA[اولویت]]></category>
		<category><![CDATA[سنکا]]></category>

		<guid isPermaLink="false">https://www.ilola.ir/</guid>
		<description><![CDATA[<p>چه جایگاهی در این دنیا دارم؟ چه چیزی از زندگی‌ام می‌خواهم؟ چطور می‌توانم یک زندگی سرشار داشته باشم؟ من کجای این زندگی ایستاده‌ام؟ ﻿ دانلود <a class="mh-excerpt-more" href="https://www.ilola.ir/3764/%d9%85%d9%86-%da%a9%d8%ac%d8%a7%db%8c-%d8%a7%db%8c%d9%86-%d8%b2%d9%86%d8%af%da%af%db%8c-%d8%a7%db%8c%d8%b3%d8%aa%d8%a7%d8%af%d9%87%e2%80%8c%d8%a7%d9%85/" title="من کجای این زندگی ایستاده‌ام">[...]</a></p>
<p>نوشته <a rel="nofollow" href="https://www.ilola.ir/3764/%d9%85%d9%86-%da%a9%d8%ac%d8%a7%db%8c-%d8%a7%db%8c%d9%86-%d8%b2%d9%86%d8%af%da%af%db%8c-%d8%a7%db%8c%d8%b3%d8%aa%d8%a7%d8%af%d9%87%e2%80%8c%d8%a7%d9%85/">من کجای این زندگی ایستاده‌ام</a> اولین بار در <a rel="nofollow" href="https://www.ilola.ir">ایلولا</a>. پدیدار شد.</p>
]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p>چه جایگاهی در این دنیا دارم؟ چه چیزی از زندگی‌ام می‌خواهم؟ چطور می‌توانم یک زندگی سرشار داشته باشم؟ من کجای این زندگی ایستاده‌ام؟</p>
<p><iframe width="100%" height="102px" src="https://anchor.fm/ilola/embed/episodes/S01-E01-Where-am-I-in-this-Life-e1dm9o" frameborder="0" scrolling="no"><span style="display: inline-block; width: 0px; overflow: hidden; line-height: 0;" data-mce-type="bookmark" class="mce_SELRES_start">﻿</span></iframe></p>
<p style="text-align: center;"><a href="http://www.mediafire.com/file/0pn10gjz1phkjhy/S01-E01-Where-am-I-in-this-Life.m4a" target="_blank" rel="noopener">دانلود پادکستِ این پست از طریق مدیافایر (کلیک کنید)</a></p>
<p>این سوالات کلیشه‌ای احتمالا به ذهن تک‌تک ما رسیده، ولی آیا پاسخی برای آن‌ها داریم؟</p>
<p>قدم‌های کوچکی هستند که می‌توانند مسیر رسیدن به پاسخ را روشن‌تر کنند. به چندتایی که خودم به آن‌ها فکر کرده‌ام اشاره می‌کنم. همچنین پست دیگری از یک داستان واقعی در راه است که به روشن‌تر شدن مطلب کمک خواهد کرد. (<a href="https://www.ilola.ir/" target="_blank" rel="noopener">پیوند به نوشته</a>)</p>
<h2>۱) از مرگ کمک بگیرید</h2>
<p><img class="aligncenter size-medium wp-image-3766" src="https://www.ilola.ir/contents/data/2018/05/قبل-از-اینکه-بمیرم-750x451.jpg" alt="قبل از اینکه بمیرم" width="750" height="451" srcset="https://www.ilola.ir/contents/data/2018/05/قبل-از-اینکه-بمیرم-750x451.jpg 750w, https://www.ilola.ir/contents/data/2018/05/قبل-از-اینکه-بمیرم-768x462.jpg 768w, https://www.ilola.ir/contents/data/2018/05/قبل-از-اینکه-بمیرم.jpg 846w" sizes="(max-width: 750px) 100vw, 750px" /></p>
<p>بیایید به این سوال فکر کنیم:</p>
<p style="text-align: center; font-size: 1.5em;">قبل از مرگم می‌خواهم&#8230;</p>
<p>به آرزویی معقول فکر کنید که احتمال وقوع یافتنش، وجود داشته باشد، حتی به اندازه‌ی یک ذره! منظورم از معقول این است که شدنی باشد. مثلا من نمی‌توانم بگویم که «قبل از مرگم می‌خواهم پدرم من را سفت در آغوش بگیرد» چرا که پدرم در این دنیا نیست، ولی اگر بگویم «قبل از مرگم می‌خواهم مسافر فضا شوم» خب احتمالش هست.</p>
<p>حالا لیستی از چیزهای مهمی که دوست دارید قبل از مرگ‌تان انجام دهید را بنویسید. اگر به نظر ناشدنی هم بیاید حداقل لیستی از چیزهایی که دوست دارید و برای‌تان مهم است را خواهید داشت. از به‌روز کردن این لیست هم اصلا نترسید.</p>
<p>لیست خود را به دسته‌های خاصی خلاصه نکنید. به سفرهایی که می‌خواهید بروید، به انسان‌هایی که برایتان مهم‌اند، به پروژه‌هایی که می‌خواهید انجام دهید و&#8230; فکر کنید. هر چیزی می‌تواند در این لیست باشد. فکر محدود کردنش هم به ذهنتان نباید خطور کند.</p>
<h2>۲) اولویت‌هایتان را مشخص کنید</h2>
<p><img class="aligncenter size-medium wp-image-3765" src="https://www.ilola.ir/contents/data/2018/05/اولویت-ها-563x750.jpg" alt="اولویت ها" width="563" height="750" srcset="https://www.ilola.ir/contents/data/2018/05/اولویت-ها-563x750.jpg 563w, https://www.ilola.ir/contents/data/2018/05/اولویت-ها.jpg 600w" sizes="(max-width: 563px) 100vw, 563px" /></p>
<p>شاید این گزینه بهتر بود که خودش اول می‌آمد ولی از آنجایی که معمولا نوشته‌های کمی طولانی‌تر را به سمت آخر اسکرول می‌کنیم، حدس زدم در قسمت دوم بیشتر به چشم می‌آید.</p>
<p>به نظر من بهترین راهنمای شما برای یافتن خودتان و تجربه‌ی یک زندگی سرشار، اولویت‌بندی است. معقول و واقع‌گرایانه برخورد کنید. لیستی که پیش‌تر تهیه کردید را بردارید و شروع به اولویت‌بندی کنید. از من می‌شنوید آن‌ها را بنویسید و از ذهن‌تان بیرون بریزید. ذهنتان یک وسیله برای تفکر است، نه انبار ذخیره‌ی اطلاعات!</p>
<p>یک نکته‌ی انحرافی: رابطه، برای انسان‌ها به عنوان موجودات اجتماعی از اهمیت ویژه‌ای برخوردار است. رابطه‌تان با تک‌تک افراد خانواده، دوستان و همکاران را نیز در این لیست قرار دهید و آن‌ها را اولویت‌بندی کنید. این سوالات را از خود بپرسید: «چه کسانی در زندگی من مهم‌اند و لازم است برایشان وقت بیشتری بگذارم؟ چه کسانی هستند که نه من برای آن‌ها مهم هستند و نه بودن و نبودن آن‌ها تاثیر خاصی بر زندگی من دارد و بایستی انرژی کمتری برایشان بگذارم؟»</p>
<h2>۳) قناعت کنید و دست از مقایسه بردارید</h2>
<figure id="attachment_3769" style="width: 750px" class="wp-caption aligncenter"><img class="size-medium wp-image-3769" src="https://www.ilola.ir/contents/data/2018/05/مقایسه-و-شادی-750x422.jpg" alt="مقایسه و شادی" width="750" height="422" srcset="https://www.ilola.ir/contents/data/2018/05/مقایسه-و-شادی.jpg 750w, https://www.ilola.ir/contents/data/2018/05/مقایسه-و-شادی-678x381.jpg 678w" sizes="(max-width: 750px) 100vw, 750px" /><figcaption class="wp-caption-text">مقایسه، مرگ لذت است. مارک تواین</figcaption></figure>
<p>احتمالا نمی‌توانید همه‌ی آنچه در لیست نوشته‌اید را داشته باشید، پس لازم است که به چند گزینه‌ی اول بسنده کنید و دائم به فکر این نباشید که «بقیه‌ش چی میشه!» محدودیت‌های زندگی را درنظر بگیرید.</p>
<p>از طرفی دست از مقایسه‌ی خودتان با دیگران بردارید. اگر در حال نقاشی کشیدن هستید و از آن لذت می‌برید، مقایسه‌ی کارتان با یک حرفه‌ای یا حتی یک دوست زبردست حس مزخرفی را در شما تداعی می‌کند. از قیاس می‌شود ایده گرفت ولی حد نگه دارید و جایگاه خودتان را با دیگران مقایسه نکنید. اینکار فقط ذهن‌تان را از انجام کاری که لذت می‌برید دور می‌کند و جلوی پیشرفتتان را می‌گیرد. کارهای شما معمولا برای دیگران مهم نیستند، کارهای دیگران هم بهتر است همین جایگاه را برای‌تان داشته باشند. سرتان به کار خودتان باشد.</p>
<p>شاید بد نباشد حرفم را با یک تمثیل، واضح‌تر بیان کنم. فرض کنید که سر جلسه‌ی امتحان نشسته‌اید. برگه روی دسته‌ی صندلی‌ست. اگر دائم سرتان را بلند کنید و ببینید بقیه در چه حالی هستند، آنقدر ذهن‌تان منحرف می‌شود و برای برگشتن به وضعیت «پاسخ دادن به سوال‌ها» زمان نیاز دارد، که به خودتان می‌آیید و می‌بینید هیچ چیزی ننوشته‌اید. حالا اگر بی‌خیال بقیه، سرتان را در برگه فرو کنید و غرق پاسخ دادن به سوالات شوید، می‌بینید که همه هنوز درگیر سوال جواب دادن هستند و شما برگه را تمام کرده‌اید. سرتان به کار خودتان باشد. وقتی ذهنتان منحرف شود، زمان زیادی می‌برد که به وضعیت مناسب برگردد، حتی اگر سرتان را در برگه‌ی امتحانی فرو کنید. حالا این مثال را تعمیم دهید!</p>
<h2>۴) این دو روز زندگی&#8230;</h2>
<p><img class="aligncenter size-full wp-image-3768" src="https://www.ilola.ir/contents/data/2018/05/گذر-زمان.jpg" alt="گذر زمان" width="678" height="509" srcset="https://www.ilola.ir/contents/data/2018/05/گذر-زمان.jpg 678w, https://www.ilola.ir/contents/data/2018/05/گذر-زمان-326x245.jpg 326w, https://www.ilola.ir/contents/data/2018/05/گذر-زمان-80x60.jpg 80w" sizes="(max-width: 678px) 100vw, 678px" /></p>
<p>زندگی کوتاه است یا نه؟ بهتر است ببینیم سنکا در خصوص آن چه گفته است:</p>
<blockquote><p>زمان برای زندگی کوتاه نیست، بلکه ما مقدار زیادی از آن را تلف می‌کنیم. زندگی به حد کافی طولانی است و مقدار سخاوتمندانه‌ای از آن برای برخورداری از والاترین دستاوردها به ما ارزانی شده است اگر از آن درست استفاده کنیم. اما وقتی آن را در تجملات بی‌ارزش و نه فعالیت‌های مفید صرف می‌کنیم در نهایت به زور مرگ محدودبودن آن را درمی‌یابیم و قبل از اینکه بفهمیم در حال گذر است، می‌بینیم که گذشته است. در نتیجه: به ما زندگی کوتاهی عطا نشده است اما ما آن را کوتاه می‌سازیم. ما کمبود زمان نداریم، بلکه آن را هدر می‌دهیم&#8230; زندگی طولانی است اگر بدانیم چطور از آن استفاده کنیم.</p></blockquote>
<h2>خلاصه‌ی کلام،</h2>
<p>۱) به چیزهایی که دوست دارید در این زندگی تجربه کنید به دقت فکر کنید؛<br />
۲) آن‌ها را روی کاغذ بنویسید؛<br />
۳) به دقت اولویت‌بندی‌شان کنید؛<br />
۴) مهم‌ترهایش را روی یک برگه با حروف درشت بنویسید و در جای مناسب بچسبانید؛<br />
۵) واقع‌گرا و قانع باشید؛<br />
۶) از قیاس ایده بگیرید و دست از مقایسه‌ی جایگاه‌تان با دیگران بردارید؛<br />
۷) بزرگ شوید و زمان‌تان را خرج مهم‌ترها کنید قبل از اینکه بفهمید زندگیِ گران‌بها گذشته است؛<br />
۸) همین الان شروع به نوشتن کنید؛</p>
<p>من مطمئنم که چیزهای خوبی در انتظارتان خواهد بود. اول از همه آرامشی که بعد از انجام این کار به دست می‌آورید.</p>
<p>نوشته <a rel="nofollow" href="https://www.ilola.ir/3764/%d9%85%d9%86-%da%a9%d8%ac%d8%a7%db%8c-%d8%a7%db%8c%d9%86-%d8%b2%d9%86%d8%af%da%af%db%8c-%d8%a7%db%8c%d8%b3%d8%aa%d8%a7%d8%af%d9%87%e2%80%8c%d8%a7%d9%85/">من کجای این زندگی ایستاده‌ام</a> اولین بار در <a rel="nofollow" href="https://www.ilola.ir">ایلولا</a>. پدیدار شد.</p>
]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>https://www.ilola.ir/3764/%d9%85%d9%86-%da%a9%d8%ac%d8%a7%db%8c-%d8%a7%db%8c%d9%86-%d8%b2%d9%86%d8%af%da%af%db%8c-%d8%a7%db%8c%d8%b3%d8%aa%d8%a7%d8%af%d9%87%e2%80%8c%d8%a7%d9%85/feed/</wfw:commentRss>
		<slash:comments>6</slash:comments>
<enclosure url="http://www.mediafire.com/file/0pn10gjz1phkjhy/S01-E01-Where-am-I-in-this-Life.m4a" length="0" type="audio/mpeg" />
		</item>
		<item>
		<title>انتخاب ها یا موقعیت ها، کدام زندگی ما را می‌سازد؟</title>
		<link>https://www.ilola.ir/3748/%d8%a7%d9%86%d8%aa%d8%ae%d8%a7%d8%a8-%d9%87%d8%a7-%db%8c%d8%a7-%d9%85%d9%88%d9%82%d8%b9%db%8c%d8%aa-%d9%87%d8%a7%d8%8c-%da%a9%d8%af%d8%a7%d9%85-%d8%b2%d9%86%d8%af%da%af%db%8c-%d9%85/</link>
		<comments>https://www.ilola.ir/3748/%d8%a7%d9%86%d8%aa%d8%ae%d8%a7%d8%a8-%d9%87%d8%a7-%db%8c%d8%a7-%d9%85%d9%88%d9%82%d8%b9%db%8c%d8%aa-%d9%87%d8%a7%d8%8c-%da%a9%d8%af%d8%a7%d9%85-%d8%b2%d9%86%d8%af%da%af%db%8c-%d9%85/#comments</comments>
		<pubDate>Thu, 26 Apr 2018 10:00:41 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[ایمان امینی]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[افکارِ با صدا]]></category>
		<category><![CDATA[روانشناسی]]></category>
		<category><![CDATA[ویژه]]></category>
		<category><![CDATA[انتخاب]]></category>
		<category><![CDATA[موقعیت]]></category>

		<guid isPermaLink="false">https://www.ilola.ir/</guid>
		<description><![CDATA[<p>اگر چند کتاب خودیاری را در آبمیوه‌گیری بریزید، بعد آب‌کتاب را به مدت مدیدی بجوشانید تا عصاره‌ی خالص را به دست بیاورید، با شانس بالایی <a class="mh-excerpt-more" href="https://www.ilola.ir/3748/%d8%a7%d9%86%d8%aa%d8%ae%d8%a7%d8%a8-%d9%87%d8%a7-%db%8c%d8%a7-%d9%85%d9%88%d9%82%d8%b9%db%8c%d8%aa-%d9%87%d8%a7%d8%8c-%da%a9%d8%af%d8%a7%d9%85-%d8%b2%d9%86%d8%af%da%af%db%8c-%d9%85/" title="انتخاب ها یا موقعیت ها، کدام زندگی ما را می‌سازد؟">[...]</a></p>
<p>نوشته <a rel="nofollow" href="https://www.ilola.ir/3748/%d8%a7%d9%86%d8%aa%d8%ae%d8%a7%d8%a8-%d9%87%d8%a7-%db%8c%d8%a7-%d9%85%d9%88%d9%82%d8%b9%db%8c%d8%aa-%d9%87%d8%a7%d8%8c-%da%a9%d8%af%d8%a7%d9%85-%d8%b2%d9%86%d8%af%da%af%db%8c-%d9%85/">انتخاب ها یا موقعیت ها، کدام زندگی ما را می‌سازد؟</a> اولین بار در <a rel="nofollow" href="https://www.ilola.ir">ایلولا</a>. پدیدار شد.</p>
]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p>اگر چند کتاب خودیاری را در آبمیوه‌گیری بریزید، بعد آب‌کتاب را به مدت مدیدی بجوشانید تا عصاره‌ی خالص را به دست بیاورید، با شانس بالایی به جملات زیر خواهید رسید:</p>
<blockquote><p>انتخاب‌های‌تان، آینده‌ی شما را می‌سازد، با انتخاب‌های به‌جا به موفقیت برسید.</p></blockquote>
<p>حرفشان متین و درست ولی سوال اینجاست که انتخابِ این گزینه‌ها آیا واقعا به عهده‌ی ماست؟ تمام و کمال؟ اجازه دهید ابتدا از <strong>دَن آریِلی</strong> داستانی را برای‌تان روایت کنم. البته نه کلمه به کلمه بلکه مضمون آن را به زبان شیرین فارسی!</p>
<p><a href="https://www.npr.org/2018/04/09/599930273/everybody-lies-and-thats-not-always-a-bad-thing"><img class="aligncenter wp-image-3754 size-full" src="https://www.ilola.ir/contents/data/2018/04/hiddenbrain-logo.png" alt="hiddenbrain" width="128" height="128" /></a></p>
<p><span id="more-3748"></span></p>
<p>اسمش را آقای ایکس می‌گذاریم. آقای ایکس یک دوچرخه‌سوار حرفه‌ای بوده که برای ادامه‌ی تحصیل به صورت موقت با دنیای حرفه‌ای خداحافظی می‌کند. بعد از چند سال که آقای ایکس به باشگاه دوچرخه‌سواری برمی‌گردد در نهایت تعجب می‌بیند که توان رقابت با بقیه را ندارد و بدنش تحلیل رفته است.</p>
<p>یکی از دوستان آقای ایکس، پزشکی را به او معرفی می‌کند و آقای ایکس هم برای رفع مشکل پیش پزشک می‌رود. پزشک برای آقای ایکس EPO تجویز می‌کند. اینجور که آقای <strong>آریلی</strong> می‌گوید EPO تعداد گلبول‌های قرمز خون را افزایش می‌دهد. در نتیجه اکسیژن‌رسانی به سلول‌ها بهبود پیدا می‌کند و انسان جان تازه‌ای می‌گیرد. دوچرخه‌سوار قصه‌ی ما که از این موضوع خوشحال بوده به تجویز پزشک بازم هم EPO دریافت می‌کند. آقای ایکس بعد از چند صباحی باشگاه خود را عوض می‌کند و می‌بیند که در باشگاه جدید هم نفس کم می‌آورد هم اینکه انگار همه خیلی علنی از EPO استفاده می‌کنند. با خودش فکر می‌کند «پس چرا به استفاده از EPO ادامه ندهد؟» بعد از مدتی تخم EPO را ملخ می‌خورد. آقای ایکس هم با واسطه‌ای برای خودش EPO تهیه می‌کند. در اصل از یکی از دوستانش که مقیم چین بوده EPO می‌خرد. دوست سومی که می‌فهمد آقای ایکس از چین EPO سفارش می‌دهد به او می‌گوید که برای من هم سفارش بده و آقای ایکس رویش را زمین نمی‌اندازد. به مرور وارد کردن EPO گسترده‌تر می‌شود و به جایی می‌رسد که آقای ایکس دیگر یک دوچرخه‌سوار حرفه‌ای نیست، بلکه دلال مواد مخدر است!</p>
<p>فرض کنید که به چند سال قبل بازگردید و به آقای ایکس بگویید «مردیکه چند سال دیگه قاچاقچی می‌شی!» احتمالا آقای ایکس می‌خندد و سر شانه‌ی شما می‌زند و می‌گوید «داداش، من ورزشکارم، این وصله‌ها به من نمی‌چسبه» و رکاب می‌زند و در افق محو می‌شود. ولی این اتفاق به هر حال می‌افتد. چرا؟</p>
<p><img class="aligncenter size-full wp-image-3751" src="https://www.ilola.ir/contents/data/2018/04/دوچرخه-سواری-.jpg" alt="دوچرخه سوار" width="678" height="509" srcset="https://www.ilola.ir/contents/data/2018/04/دوچرخه-سواری-.jpg 678w, https://www.ilola.ir/contents/data/2018/04/دوچرخه-سواری--326x245.jpg 326w, https://www.ilola.ir/contents/data/2018/04/دوچرخه-سواری--80x60.jpg 80w" sizes="(max-width: 678px) 100vw, 678px" /></p>
<p>قصه‌ی جالب و آموزنده‌ای‌ست اگر بیشتر به آن فکر کنیم و خودمان را جای آقای ایکس قرار دهیم. کدام یک از ما اگر موقعیت خوب تحصیل پیدا می‌کردیم به آن جواب رد می‌دادیم؟ کدامیک از ما تصمیم آقای ایکس را برای بازگشت به ورزش و اهمیت به سلامت تصمیم اشتباهی می‌دانیم؟ کدامیک از ما اگر جای آقای ایکس بودیم به توصیه‌ی دوستمان به پزشک مراجعه نمی‌کردیم؟ کدامیک از ما اگر پزشک برایمان EPO تجویز می‌کرد آن را پشت گوش می‌انداختیم؟ کدامیک از ما وقتی نتیجه‌ی مثبت از EPO می‌گرفتیم به دریافت دوباره‌ش فکر نمی‌کردیم؟ کدامیک از ما که دوستی در چین دارد، بعد از نایاب شدن EPO از دوستمان نمی‌خواستیم که برایمان EPO بفرستند؟ کدامیک از ما روی رفیق سوم را برای وارد کردن EPO برایش زمین می‌انداختیم؟ احتمالا هیچکداممان.</p>
<p>آن چیزی که از ما انسانی که هستیم را می‌سازد، لزوما انتخاب‌های خودِ ما نیستند، بلکه موقعیت‌هایی هستند که پیش رویمان قرار می‌گیرند. خوشا به حال آن‌هایی که این موقعیت‌ها سبب موفقیت بیشتر و بیشترشان می‌شود؛ هرچند احتمالا انتخاب‌های شخص خودشان را عامل موفقیت می‌دانند. با وجود اینکه نمی‌خواهم حالشان را بگیرم، ولی بهتر است نقش فرصت‌ها و موقعیت‌ها را در موفقیت‌هایشان لحاظ کنند؛ چون خیلی پررنگ است.</p>
<p>ولی در خصوص موقعیت‌هایی که سیاهی به بار می‌آورند چه؟ راه‌حلش را نمی‌دانم ولی بد نیست کمی بلندبلند فکر کنم.</p>
<h2>خودمان را دست بالا نگیریم</h2>
<p>تقریبا نیمی از زندگی ما را، عادت‌هایمان شکل داده‌اند. به این معنی که نصف کارهایی که می‌کنیم حاصل عادت‌ها و نه تصمیم‌هایی‌ست که متفکرانه اتخاذ می‌کنیم. (<a href="https://curiosity.com/topics/40-of-your-life-is-on-autopilot-curiosity/" target="_blank" rel="noopener">منبع 8</a>) از طرفی بیش ۹۵ از تصمیمات، اعمال، احساسات و رفتارهایمان خارج از محدوده‌ی خودآگاهی‌مان قرار دارند به این معنی که ۹۵ تا ۹۹ درصد از زندگی ما را قسمت ناخودآگاه رقم می‌زند. (<a href="http://www.lifetrainings.com/Your-unconscious-mind-is-running-you-life.html" target="_blank" rel="noopener">منبع 5</a>)</p>
<p>به‌طور خلاصه، قسمت ناخودآگاه ما بسیار سریع‌تر از قسمت خودآگاه تصمیم می‌گیرد و از نظر مصرف انرژی برای ما به‌صرفه‌تر است که تصمیمات را به قسمت ناخودآگاه محول کنیم. در هر ثانیه قسمت ناخودآگاه حدود ۱۱ میلیون بیت از اطلاعات را پردازش می‌کند و این رقم برای خودآگاه ما حدود ۴۰ بیت است. می‌بینید که چه تفاوت عظیمی در نرخ پردازش داده‌ها وجود دارد. برای یک تصمیم‌گیری، به ازای هر گزینه، مغز صد میلیون قطعه از داده‌ها را پردازش می‌کند و سپس دست به انتخاب می‌زند. حالا تصور کنید که تمام تصمیم‌گیری‌های شما به عهده‌ی مغزِ کُند شما با نرخ پردازش ۴۰ بیت بر ثانیه بود(<a href="https://www.youtube.com/watch?v=1T2Ak7P8UvU" target="_blank" rel="noopener">منبع 1</a>). احتمالا هنوز در فکر این بودید که از شکم مادر خارج بشوید یا خیر!</p>
<p>حالا که متوجه شدیم چقدر در انتخاب گزینه‌ها &#8220;مختاریم&#8221;، چطور خودمان را در برابر خطر انتخاب‌های ناخودآگاه ایمن کنیم؟ اول از همه لازم است خودمان را دست بالا نگیریم. نگوییم «من که معتاد نمی‌شوم!»، «من که خر نیستم!»، «من که&#8230;!». بله شما هم اگر موقعیت‌ها، انتخاب‌های کوچکی را پیش پای‌تان بگذارد ممکن است خیلی نرم و آرام همانی شوید که یک روزی تصورش هم برای‌تان مشکل بود.</p>
<h2>دورشان خط قرمز بکشیم</h2>
<p>برای خودتان خطوط قرمز و محدودیت‌های روشنی را تعیین کنید. <strong>رولف دوبلی</strong> در کتاب <a href="http://ketabrah.ir/go/b30522/7f2f7" target="_blank" rel="noopener">هنر خوب زیستن</a> مفهومی به اسم دایره‌ی کرامت را تعریف می‌کند. شما در این دایره یک سری از چیزها را قرار می‌دهید و تخطی از آن‌ها عملا غیرممکن فرض می‌کنید. مهم نیست چقدر عوامل بیرونی برای عبور از خط قرمزِ دایره‌ی کرامت اغواکننده باشند، شما حتی فکر پشت کردن به آن‌ها را نمی‌کنید.</p>
<blockquote><p>مذاکره؟ غیرممکن است!</p>
<p>معامله؟ غیرممکن است!</p>
<p>نادیده گرفتن‌شان؟ غیرممکن است!</p></blockquote>
<p>ولی آیا می‌توان از دایره‌ی کرامت برای خنثی کردن اثر موقعیت‌های کوچکِ مخرب استفاده کرد؟ فکر می‌کنم که راهی هست! ابتدا لازم است که مشخص کنیم در آینده چه چیزی‌هایی نمی‌خواهیم باشیم. لیست بلندبالایی خواهد شد، با این حال قرار نیست که لیست را امروز کامل کنید.</p>
<p>چند مثال از چیزهایی که شخصا به آن‌ها فکر کرده‌ام می‌زنم:</p>
<ul>
<li>نمی‌خواهم معتاد و اهل دود شوم.</li>
<li>نمی‌خواهم الکلی شوم.</li>
<li>نمی‌خواهم مثل فلانی شوم.</li>
<li>نمی‌خواهم به شریک زندگی‌ام خیانت کنم.</li>
</ul>
<p>درست مانند آقای ایکس، اگر حالا این حرف‌ها را کس دیگری به من می‌زد، خنده‌ام می‌گرفت.</p>
<ul>
<li>من از دود بیزارم، مگر می‌شود معتاد شوم؟</li>
<li>من و اعتیاد به الکل؟ من خیلی بیشتر از این حرف‌ها ظرفیت دارم که با چند پیک نوشیدنی الکلی نشوم.</li>
<li>اخلاقِ سگیِ فلانی و من؟ محال ممکن است.</li>
<li>من عاشق شریک زندگی‌ام هستم، مگر می‌شود به او خیانت کنم؟</li>
</ul>
<p>ولی حقیقت این است که زندگی به من نشان داده که همان‌هایی که از همه بیشتر به خود اعتماد دارند، با احتمال بالاتری معتاد می‌شوند؛ همان‌هایی که یک روزی منع کسانی که از ایشان متنفر بودند را می‌کردند، روزی شبیه همان‌ها شدند؛ و همان‌هایی که فلانی را به خاطر خیانت سرزنش می‌کردند، روزی خودشان دچارش شدند.</p>
<p>راه‌حل چیست؟ کشیدنِ خطوط قرمز. کارکرد این خطوط قرمز، خفه کردن هرکدام از موقعیت‌های احتمالی در نطفه است.</p>
<p>برای مثال برای من سیگار کشیدن خط قرمز است. مهم نیست در جمعی که هستم چقدر من را بچه یا ترسو خطاب کنند و یا به من بگویند «سوسول جان، کسی که با یک نخ سیگار معتاد نمی‌شود»، من حتی یک نخ سیگار هم دود نمی‌کنم. به مانند دایره‌ی کرامت آن را امر مقدسی می‌دانم که قابل مذاکره نیست و دلیل‌هایشان برای کشیدن یک نخ سیگار روی من اثر ندارد. مهم نیست چه قیمتی را پیشنهاد کنند، اگر به هر قیمتی آن را بشکنم، به خودم این سیگنال را می‌دهم که موارد این دایره قابل معامله‌اند، پس به هیچ قیمتی اغوا نمی‌شوم.</p>
<p>به عنوان یک مثال دیگر، هیچگاه حرف‌های احساسی و مرتبط به مسائل زندگی و زناشویی را برای کسی غیر از شریک زندگی‌ام نمی‌گویم. رابطه‌ی دوستانه‌ی تک‌به‌تک و بدون حضور همسر، با هیچ جنس مخالفی برقرار نمی‌کنم. اولش بی‌خطر است و احتمالا حس خوبی از خالی کردن خودمان یا همان غر زدن پیش نفر سوم پیدا می‌کنیم، ولی اولین قدم به سمت چیزی که حتی فکرش را هم نمی‌کنیم، برداشته‌ایم. کتاب <a href="https://www.goodreads.com/book/show/35261420-anatomy-of-an-affair" target="_blank" rel="noopener">Anatomy of an Affair</a> پر است از مثال‌های جالب در خصوص این موضوع.</p>
<p>حالا می‌توانید دست به قلم شوید و آن موارد بد و آزاردهنده‌ای که فکر می‌کنید هیچوقت نمی‌شوید را یادداشت کنید. قدم اول برای «آن» شدن چیست؟ کورش کنید!</p>
<p>نمی‌گویم ماجراجو و کنجکاو نباشید، ولی مراقب و مطلع باشید و چیزهای ارزشمندتان را اصلا در معرض خطر قرار ندهید، چرا که طبیعت با پنبه سر می‌بُرد.</p>
<p style="text-align: center;"><a href="http://www.mediafire.com/file/k1ywrb86diflmn2/1-ilolaPod.mp3" target="_blank" rel="noopener">دانلود پادکستِ این پست از طریق مدیافایر (کلیک کنید)</a></p>
<p style="text-align: center;"><a href="https://t.me/ilola/700" target="_blank" rel="noopener">دانلود پادکستِ این پست از طریق کانال تلگرام ایلولا (کلیک کنید)</a></p>
<p>نوشته <a rel="nofollow" href="https://www.ilola.ir/3748/%d8%a7%d9%86%d8%aa%d8%ae%d8%a7%d8%a8-%d9%87%d8%a7-%db%8c%d8%a7-%d9%85%d9%88%d9%82%d8%b9%db%8c%d8%aa-%d9%87%d8%a7%d8%8c-%da%a9%d8%af%d8%a7%d9%85-%d8%b2%d9%86%d8%af%da%af%db%8c-%d9%85/">انتخاب ها یا موقعیت ها، کدام زندگی ما را می‌سازد؟</a> اولین بار در <a rel="nofollow" href="https://www.ilola.ir">ایلولا</a>. پدیدار شد.</p>
]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>https://www.ilola.ir/3748/%d8%a7%d9%86%d8%aa%d8%ae%d8%a7%d8%a8-%d9%87%d8%a7-%db%8c%d8%a7-%d9%85%d9%88%d9%82%d8%b9%db%8c%d8%aa-%d9%87%d8%a7%d8%8c-%da%a9%d8%af%d8%a7%d9%85-%d8%b2%d9%86%d8%af%da%af%db%8c-%d9%85/feed/</wfw:commentRss>
		<slash:comments>4</slash:comments>
<enclosure url="http://www.mediafire.com/file/k1ywrb86diflmn2/1-ilolaPod.mp3" length="0" type="audio/mpeg" />
		</item>
		<item>
		<title>افکار من در خصوص دوستی دو جنس مخالف</title>
		<link>https://www.ilola.ir/3718/%d8%a7%d9%81%da%a9%d8%a7%d8%b1-%d9%85%d9%86-%d8%af%d8%b1-%d8%ae%d8%b5%d9%88%d8%b5-%d8%af%d9%88%d8%b3%d8%aa%db%8c-%d8%af%d9%88-%d8%ac%d9%86%d8%b3-%d9%85%d8%ae%d8%a7%d9%84%d9%81/</link>
		<comments>https://www.ilola.ir/3718/%d8%a7%d9%81%da%a9%d8%a7%d8%b1-%d9%85%d9%86-%d8%af%d8%b1-%d8%ae%d8%b5%d9%88%d8%b5-%d8%af%d9%88%d8%b3%d8%aa%db%8c-%d8%af%d9%88-%d8%ac%d9%86%d8%b3-%d9%85%d8%ae%d8%a7%d9%84%d9%81/#respond</comments>
		<pubDate>Wed, 13 Dec 2017 08:10:47 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[ایمان امینی]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[افکارِ با صدا]]></category>
		<category><![CDATA[روانشناسی]]></category>
		<category><![CDATA[دوستی]]></category>
		<category><![CDATA[رابطه]]></category>

		<guid isPermaLink="false">https://www.ilola.ir/</guid>
		<description><![CDATA[<p>در این نوشته در خصوص دوستی دو جنس مخالف دیدیم که احتمال برداشت‌های متفاوت در میان رفقای مونث و مذکر از رابطه‌ی دوستانه‌شان وجود دارد. <a class="mh-excerpt-more" href="https://www.ilola.ir/3718/%d8%a7%d9%81%da%a9%d8%a7%d8%b1-%d9%85%d9%86-%d8%af%d8%b1-%d8%ae%d8%b5%d9%88%d8%b5-%d8%af%d9%88%d8%b3%d8%aa%db%8c-%d8%af%d9%88-%d8%ac%d9%86%d8%b3-%d9%85%d8%ae%d8%a7%d9%84%d9%81/" title="افکار من در خصوص دوستی دو جنس مخالف">[...]</a></p>
<p>نوشته <a rel="nofollow" href="https://www.ilola.ir/3718/%d8%a7%d9%81%da%a9%d8%a7%d8%b1-%d9%85%d9%86-%d8%af%d8%b1-%d8%ae%d8%b5%d9%88%d8%b5-%d8%af%d9%88%d8%b3%d8%aa%db%8c-%d8%af%d9%88-%d8%ac%d9%86%d8%b3-%d9%85%d8%ae%d8%a7%d9%84%d9%81/">افکار من در خصوص دوستی دو جنس مخالف</a> اولین بار در <a rel="nofollow" href="https://www.ilola.ir">ایلولا</a>. پدیدار شد.</p>
]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p>در <a href="https://www.ilola.ir/" target="_blank" rel="noopener">این نوشته</a> در خصوص دوستی دو جنس مخالف دیدیم که احتمال برداشت‌های متفاوت در میان رفقای مونث و مذکر از رابطه‌ی دوستانه‌شان وجود دارد. کتمان نمی‌کنم که از نتایج آن، جا خوردم. البته با توجه به توصیه‌هایی که از دکتر <em>زک کارتر</em> در <a href="https://idopodcast.com/dr-zack-carter/" target="_blank" rel="noopener">این پادکست</a> شنیدم، می‌دانستم که رفاقتِ یک‌به‌یک با شخصی از جنس مخالف، برای افرادی که در رابطه‌ی جدی هستند بسیار خطرناک است و می‌تواند به قیمت رابطه‌شان تمام شود. از جمله دلایلی که دکتر <em>کارتر</em> عنوان کرد،<strong> شروع به مقایسه، حتی به صورت ناخودآگاه است.</strong></p>
<p>مقایسه نه‌تنها در رابطه که با توجه به گسترش شبکه‌های اجتماعی حتی روی خلق و خوی ما نیز اثر سوء می‌گذارد. در <a href="https://t.me/ilola/673" target="_blank" rel="noopener">این پست</a> از کانال تلگرام ایلولا، برگرفته از پادکست هیدن برین از NPR، توضیح دادم که چطور شروعِ مقایسه‌ی ظاهر زندگی دیگران، و آن چیزی که در اینستاگرام و فضاهای مشابه به اشتراک می‌گذارند، با باطن زندگیِ خودتان، روی رضایتتان از زندگی تاثیر منفی خواهد گذشت و از شادی شما خواهد کاست.</p>
<p>ولی موضوع پژوهشِ «<em>مزیت یا مانع؟ مجذوب‌شدن در دوستی‌های ضربدری [دو جنس مخالف]</em>» بیش از یک مقایسه‌ی ساده بود. نتایج نشان می‌داد که عموما مردها جذابیت خودشان و کشش طرف مقابل به ایشان را بیش از اندازه بزرگ می‌بینند و از طرف دیگر زن‌ها درک درستی از آن چیزی که در سر مردها می‌گذرد ندارند.</p>
<p>ولی آیا این بدان معنی‌ست که برای شخصی که در یک رابطه‌ی جدی است، اصلا نباید دوستانی از جنس مخالف داشت؟ نظر شخصی من این است که اگر رابطه‌ی فعلی شما آنقدر ارزشمند است که نمی‌خواهید خطر کنید، بهتر است که قید این دوستی‌ها را بزنید. چه به توصیه‌ی <em>دکتر زک</em> گوش کنیم چه این پژوهش را ملاک قرار دهیم، پتانسیل‌هایی برای ضربه زدن به رابطه‌ی فعلی در این دوستی‌ها نهفته است.</p>
<p>ولی چرا؟ مگر ما روی تصمیمات خود اشراف نداریم؟ مگر نمی‌توانیم خودآگاهانه انتخاب کنیم که به مقایسه‌ی دوستِ جنس مخالف خود با شریکمان نپردازیم؟ پاسخ این است که بخش عظیمی از تصمیمات ما به صورت نیمه‌خودآگاه یا ناخودآگاه گرفته می‌شود. این روشِ مغز برای مصرف کمتر انرژی در کنار پاسخ‌دهی با سرعت بالاتر است.</p>
<p>در ویدیوی زیر به چشم خواهید دید که چطور ذهن با تاثیر گرفتن از شرایط و محتوا تصمیماتش را می‌گیرد؛ در جایی که همه‌ی ما فکر می‌کنیم این تصمیماتْ کاملا منطقی و با فسفرسوزاندن به دست آمده‌اند:</p>
<div id="1513108085400356"><script type="text/JavaScript" src="https://www.aparat.com/embed/q4c5R?data[rnddiv]=1513108085400356&#038;data[responsive]=yes"></script></div>
<p>نکته‌ی دیگری که باید مد نظر داشت این است که درست است که معمولا در سر مردها افکاری برای رابطه‌ی نزدیک‌تر می‌گذرد، ولی این بدان معنا نیست که تصوراتِ مذکور پا را از ذهنشان فراتر می‌گذارد. آن چیزی که در اینجا گفته شد، صرفا وجودِ پتانسیل، و بالقوه بودن آن است. تربیت خانوادگی، محیط و اجتماع، و در کل وضعیتِ جاری، تاثیر زیادی در بروز این تصورات خواهند گذاشت. در پژوهش مورد نظر نیز حریم خصوصی افراد تضمین شده بود که نشانه‌های کشش را بروز دادند و تفاوت در بین دو جنس مشخص شد.</p>
<p>صحبت‌های من به این معنی نیست که بار بعدی که شخصی از جنس مخالف را دیدید، نگاه خود را بدزدید و به جای نگاه کردن به صورتش به در و دیوار خیره شوید. در فرهنگ لغت من این کار نماد بی‌احترامی به شخص مقابل است. اگر به هر دلیلی (مثلا در رابطه بودن یکی از شما) نزدیک شدن به طرف مقابل را منطقی، اخلاقی و درست نمی‌دانید، حدود خود را در نزدیک شدن به او حفظ کنید، از دوستی عمیق و فراتر از یک احوال‌پرسی ساده یا بحث فنی بپرهیزید، بدانید که برداشت‌هایتان متفاوت خواهد بود، و به توصیه‌ی دکتر زک گوش کنید: <strong>لازم است این رابطه‌ها یک به یک نباشد؛ به عبارتی شریک خود را نیز وارد میدان کنید؛ او شریک شماست و بایستی در جریان دوستی‌های شما باشد.</strong></p>
<p>نوشته <a rel="nofollow" href="https://www.ilola.ir/3718/%d8%a7%d9%81%da%a9%d8%a7%d8%b1-%d9%85%d9%86-%d8%af%d8%b1-%d8%ae%d8%b5%d9%88%d8%b5-%d8%af%d9%88%d8%b3%d8%aa%db%8c-%d8%af%d9%88-%d8%ac%d9%86%d8%b3-%d9%85%d8%ae%d8%a7%d9%84%d9%81/">افکار من در خصوص دوستی دو جنس مخالف</a> اولین بار در <a rel="nofollow" href="https://www.ilola.ir">ایلولا</a>. پدیدار شد.</p>
]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>https://www.ilola.ir/3718/%d8%a7%d9%81%da%a9%d8%a7%d8%b1-%d9%85%d9%86-%d8%af%d8%b1-%d8%ae%d8%b5%d9%88%d8%b5-%d8%af%d9%88%d8%b3%d8%aa%db%8c-%d8%af%d9%88-%d8%ac%d9%86%d8%b3-%d9%85%d8%ae%d8%a7%d9%84%d9%81/feed/</wfw:commentRss>
		<slash:comments>0</slash:comments>
		</item>
		<item>
		<title>آیا زن و مرد می‌توانند فقط دوست باشند؟</title>
		<link>https://www.ilola.ir/3702/%d8%a2%db%8c%d8%a7-%d8%b2%d9%86-%d9%88-%d9%85%d8%b1%d8%af-%d9%85%db%8c%e2%80%8c%d8%aa%d9%88%d8%a7%d9%86%d9%86%d8%af-%d9%81%d9%82%d8%b7-%d8%af%d9%88%d8%b3%d8%aa-%d8%a8%d8%a7%d8%b4%d9%86%d8%af%d8%9f/</link>
		<comments>https://www.ilola.ir/3702/%d8%a2%db%8c%d8%a7-%d8%b2%d9%86-%d9%88-%d9%85%d8%b1%d8%af-%d9%85%db%8c%e2%80%8c%d8%aa%d9%88%d8%a7%d9%86%d9%86%d8%af-%d9%81%d9%82%d8%b7-%d8%af%d9%88%d8%b3%d8%aa-%d8%a8%d8%a7%d8%b4%d9%86%d8%af%d8%9f/#comments</comments>
		<pubDate>Mon, 11 Dec 2017 10:11:34 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[ایمان امینی]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[افکارِ با صدا]]></category>
		<category><![CDATA[روانشناسی]]></category>
		<category><![CDATA[رابطه]]></category>
		<category><![CDATA[عشق]]></category>

		<guid isPermaLink="false">https://www.ilola.ir/</guid>
		<description><![CDATA[<p>در زیر ظاهر رفاقت زن و مرد خبرهایی است. پژوهشی در این زمینه می‌گوید: ممکن است فکر کنیم که توانایی «فقط دوست بودن» با جنس <a class="mh-excerpt-more" href="https://www.ilola.ir/3702/%d8%a2%db%8c%d8%a7-%d8%b2%d9%86-%d9%88-%d9%85%d8%b1%d8%af-%d9%85%db%8c%e2%80%8c%d8%aa%d9%88%d8%a7%d9%86%d9%86%d8%af-%d9%81%d9%82%d8%b7-%d8%af%d9%88%d8%b3%d8%aa-%d8%a8%d8%a7%d8%b4%d9%86%d8%af%d8%9f/" title="آیا زن و مرد می‌توانند فقط دوست باشند؟">[...]</a></p>
<p>نوشته <a rel="nofollow" href="https://www.ilola.ir/3702/%d8%a2%db%8c%d8%a7-%d8%b2%d9%86-%d9%88-%d9%85%d8%b1%d8%af-%d9%85%db%8c%e2%80%8c%d8%aa%d9%88%d8%a7%d9%86%d9%86%d8%af-%d9%81%d9%82%d8%b7-%d8%af%d9%88%d8%b3%d8%aa-%d8%a8%d8%a7%d8%b4%d9%86%d8%af%d8%9f/">آیا زن و مرد می‌توانند فقط دوست باشند؟</a> اولین بار در <a rel="nofollow" href="https://www.ilola.ir">ایلولا</a>. پدیدار شد.</p>
]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p>در زیر ظاهر رفاقت زن و مرد خبرهایی است. پژوهشی در این زمینه می‌گوید: ممکن است فکر کنیم که توانایی «فقط دوست بودن» با جنس مخالف را داریم، ولی ماجراهای عشقی در کمینمان نشسته‌اند و منتظر فرصتی برای خودنمایی می‌مانند. فرصتی که پتانسیل خراب کردن یک رابطه‌ی خوب را در خود دارد.</p>
<p><a href="https://www.scientificamerican.com/article/men-and-women-cant-be-just-friends/"><img class="aligncenter size-full wp-image-3703" src="https://www.ilola.ir/contents/data/2017/12/scientificamerican.png" alt="scientificamerican" width="302" height="128" /></a></p>
<p>در این تحقیق روی ۸۸ زوج، با رعایت حریم شخصی، در خصوص احساسات این &#8220;دوستان&#8221; سوال شد. برای اطمینان از وثوق پاسخ‌های ارائه شده، پژوهشگران تمهیداتی را ترتیب داده بودند.</p>
<p>نتایج به این قرار بود که تفاوت زیادی بین دو جنس وجود دارد. مردها بیشتر مجذوب جنس مخالف می‌شوند. همینطور آن‌ها فکر می‌کنند که زن‌ها نیز همین حس را نسبت به آن‌ها دارند؛ به عبارتی گمان می‌کنند که یک لبخند ساده‌ی زن نشانه‌ای از مسحور شدن اوست؛ یک باور کاملا غلط!</p>
<p>به زبان دیگر چیزی که مردها فکر می‌کنند (جذابیت داشتن در ذهن زن‌ها) تقریبا هیچ ارتباطی با حس واقعی زن‌ها نسبت به دوستانِ مذکرشان ندارد. ولی مردها نسبت به این واقعیت هشیار نیستند و فکر می‌کنند هر چیزی در سر آن‌ها می‌گذرد در سر دوستِ مونث‌شان نیز می‌گذرد. </p>
<p>به همین خاطر هر دو جنس در برآورد جذابیت به اشتباه می‌افتند. مردها فکر می‌کنند خیلی جذاب هستند و دوست مونث‌شان نیز مجذوب آن‌ها شده، و زن‌ها فکر می‌کنند که آنقدرها هم جذاب نیستند و به تبع آن دوستِ مذکرشان اصلا در این وادی‌ها نیست که مجذوبشان شده باشد. </p>
<p>در این بین مردها تمایل به داشتن قرارهای عاشقانه چه با زن‌های مجرد، چه با زن‌های در رابطه دارند؛ و مجرد بودن یا نبودن دوست مونث تفاوتی در نگرش آن‌ها ایجاد نمی‌کند، هرچند شاید در رویکردشان تفاوت مشاهده شود. ولی زن‌ها به این موضوع حساسیت بیشتری نشان می‌دهند. </p>
<p>نتیجه اینکه مردها سخت‌تر از زن‌ها می‌توانند فقط دوست باشند و احساسات رمانتیک پیدا نکنند. این تحقیق فقط تایید گرسنه بودنِ جنسی مردها و خام بودن زن‌ها نیست، بلکه تاییدی بر این است که دو جنس مخالف می‌توانند برداشت‌های کاملا متفاوتی از دوستی داشته باشند. منظور از خام بودن زن‌ها، خام بودن تصوراتش از چیزی‌ست که در ذهن مردها می‌گذرد، حتی اگر نشانه‌ای بروز ندهند.</p>
<p>تفاوت در نگرش می‌تواند مشکلات عدیده‌ای را ایجاد کند. در یک پژوهش روی ۲۴۹ بزرگسال از آن‌ها خواسته شد جنبه‌های مثبت و منفی دوست بودن با جنس مخالف را ذکر کنند. در متغیر مرتبط با رابطه‌ی رومانتیک (مانند: &#8220;احتمال اینکه دوستی ما عاشقانه شود وجود دارد&#8221;)، جنبه‌های منفی این دوستی پنج برابر جنبه‌های مثبت گزارش شد. با این حال در این زمینه هم تفاوت‌هایی بین زن و مرد بود. مردها تمایل بیشتری، نسبت به زن‌ها، به قرار دادن مواردی مثل «تبدیل شدن دوستی به رابطه‌ی عاشقانه» در قسمتِ جنبه‌های مثبت داشتند. این اختلاف با سن مردان افزایش پیدا می‌کرد. </p>
<p>در نهایت تفاوتی بین نگاه زن و مرد در زمینه‌ی «فقط دوست بودن» وجود دارد و این تفاوت می‌تواند مشکلاتی را پدید بیاورد. زن‌ها با اصالت‌تر برخورد می‌کنند و مردها نمی‌توانند «تمنای بیشتر» را در خود کنترل کنند. </p>
<p>حالا آیا زن‌ها و مردها می‌توانند فقط دوست بمانند؟ از نگاه زن بله، ولی از نگاه مرد مطمئن نیستم.</p>
<p>اگر شما یک زنِ در رابطه هستید، بهتر است نسبت به نگاه احتمالی دوستانِ مذکر خود مطلع باشید و رابطه‌ی خود را، با برداشت غلطی که نگاه آن‌ها به خود دارید، به خطر نیندازید؛ این نوع نگاه و تفاوت در برداشت پتانسیل زیادی برای خراب کردن رابطه‌ی شما در خود دارد.</p>
<p>اگر یک مردِ در رابطه هستید، طبیعت خود را دست کم نگیرید، بدانید که دوستانِ مونث شما احتمالا مجذوبتان نیستند و اگر رابطه‌ فعلی‌تان را دوست دارید، به ناخودآگاه خود بها ندهید، چرا که می‌تواند به قیمت رابطه‌تان تمام شود. به نظر من بهتر است موضوع را به طبیعت نسپارید و خودتان را کمی ایزوله کنید!</p>
<p>نوشته <a rel="nofollow" href="https://www.ilola.ir/3702/%d8%a2%db%8c%d8%a7-%d8%b2%d9%86-%d9%88-%d9%85%d8%b1%d8%af-%d9%85%db%8c%e2%80%8c%d8%aa%d9%88%d8%a7%d9%86%d9%86%d8%af-%d9%81%d9%82%d8%b7-%d8%af%d9%88%d8%b3%d8%aa-%d8%a8%d8%a7%d8%b4%d9%86%d8%af%d8%9f/">آیا زن و مرد می‌توانند فقط دوست باشند؟</a> اولین بار در <a rel="nofollow" href="https://www.ilola.ir">ایلولا</a>. پدیدار شد.</p>
]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>https://www.ilola.ir/3702/%d8%a2%db%8c%d8%a7-%d8%b2%d9%86-%d9%88-%d9%85%d8%b1%d8%af-%d9%85%db%8c%e2%80%8c%d8%aa%d9%88%d8%a7%d9%86%d9%86%d8%af-%d9%81%d9%82%d8%b7-%d8%af%d9%88%d8%b3%d8%aa-%d8%a8%d8%a7%d8%b4%d9%86%d8%af%d8%9f/feed/</wfw:commentRss>
		<slash:comments>1</slash:comments>
		</item>
	</channel>
</rss>
